%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Adjektive beschreiben Substantive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{ni}}
\index{\textit{kama}} 
\index{\textit{len}}
\index{\textit{nasa}}
\index{\textit{seli}}
\index{\textit{toki}}
\index{böse}
\index{übel}
\index{kompliziert}
\index{verschlechtern}
\index{Verderbtheit}
\index{dreckig}
\index{fies}
\index{Dreck}
\index{Müll}
\index{Schrott}
\index{verschmutzen}
\index{Haupt-}
\index{führend}
\index{führen}
\index{leiten}
\index{Kopf}
\index{Meinung}
\index{Kleidung}
\index{Anzug}
\index{Kleid}
\index{klein}
\index{wenig}
\index{winzig}
\index{jung}
\index{verkleinern}
\index{verkürzen}
\index{viel}
\index{mehrere}
\index{vermehren}
\index{Menge}
\index{Summe}
\index{verrückt}
\index{dumm}
\index{albern}
\index{eigenartig}
\index{betrunken}
\index{verrückt!machen}
\index{warm}
\index{heiß}
\index{brennen}
\index{kochen}
\index{verbrennen}
\index{Feuer}
\index{Hitze}
\index{hoch}
\index{überlegen}
\index{Himmel}
\index{Dach}
\index{Gipfel}
\index{religiös}
\index{Konstruktion}
\index{Haus}
\index{Gebäude}
\index{Zimmer}
\index{häuslich}
\index{kämpfen}
\index{Krieg}
\index{Schlacht}
\index{Konflikt}
\index{sprechen}
\index{reden}
\index{tratschen}
\index{Sprache}
\index{Kommunikation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{\dots kama} && \textit{Adjektiv}: einkehrend, kommend, zukünftig \\ 
\textbf{\dots kama} && \textit{Adverb}: einkehrend, kommend, zukünftig \\ 
\textbf{kama} && \textit{Substantiv}:  Zukunft, Chance, Ankunft, Anreise, Anfang, Beginn \\ 
\textbf{kama} && \textit{Verb, intransitiv}: kommen, werden, anfangen, eintreffen, ankommen,  \\ 
\textbf{kama \dots} && \textit{Hilfsverb}: werde(n), er- \\ 
\textbf{kama (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bewerkstelligen, herbeiführen \\ 
kama \textbf{jo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erhalten, bekommen, kriegen, abkriegen, nehmen \\ 
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots len} && \textit{Adjektiv}: gekleidet, gekleidet, kostümiert, verkleidet \\ % no-dictionary
\textbf{len} && \textit{Substantiv}: Kleidung, Bekleidung, Stoff, Tuch, Lappen, Gewebe, Netzwerk, Internet \\ % no-dictionary
\textbf{len (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: (Kleidung) tragen, verkleiden \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots nasa} && \textit{Adjektiv}: dumm, doof, blöd, töricht, albern, verrückt, übergeschnappt \\ % no-dictionary
\textbf{\dots nasa} && \textit{Adverb}: töricht, affig, albern, verrückt, übergeschnappt \\ % no-dictionary
\textbf{nasa} && \textit{Substantiv}: Dummheit, Unsinn, Blödsinn, Stumpfheit, muddler \\ % no-dictionary
\textbf{nasa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verrückt machen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ni} && \textit{adjektivisches Demonstrativpronomen}: dies, diese, dieser, dieses (hier), (das) dort, jenes \\   % no-dictionary
\textbf{ni} && \textit{substantivisches Demonstrativpronomen}: dies, diese, dieser, dieses (hier), (das) dort, jenes \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots seli} && \textit{Adjektiv}: heiß, warm, gar \\ % no-dictionary
\textbf{\dots seli} && \textit{Adverb}: heiß, warm \\ % no-dictionary
\textbf{seli} && \textit{Substantiv}: Feuer, Wärme, Hitze \\ % no-dictionary
\textbf{seli (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erhitzen, ermärmen, aufwärmen, kochen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots toki} && \textit{Adjektiv}: eloquent, sprachlichen, verbal, grammatische \\ % no-dictionary
\textbf{\dots toki} && \textit{Adverb}: eloquent, sprachlichen, verbal, grammatische \\ % no-dictionary
\textbf{toki} && \textit{Substantiv}: Sprache, Gespräch, Rede, Ansprache, Kommunikation, Plauderei \\ % no-dictionary
\textbf{toki} && \textit{Verb, intransitiv}: reden, sprechen, sich unterhalten, plaudern \\ % no-dictionary
\textbf{toki (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: sagen \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\index{Adjektiv}
\index{Substantiv!zusammengesetzt}
\index{Verb!Verwendung als Adjektiv}
\subsection*{Adjektive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Wir hatte ja schon Prädikatsadjektive als Bestandteil einer Prädikat-Phrase kennengelernt. 
Ein Prädikatsadjektiv beschreibt das Substantiv der Subjekt-Phrase.
In diesem Beispiel beschreibt das Prädikatsadjektiv \textit{pona} in der Prädikat-Phrase das Substantiv \textit{jan} in der Subjekt-Phrase.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan li ' pona. &&  Der Mensch ist gut. \\
\end{supertabular} 

Allgemein kann man sagen, dass Adjektive Substantive beschreiben. 
Wie in anderen Sprachen kann man Adjektive auch direkt mit dem Substantiv geschrieben werden. 
In \textit{toki pona} stehen die Adjektiv nach dem zu beschreibenden Substantiv. 
Dies ist zwar genau umgekehrt wie im deutschen aber in anderen Sprachen, wie z.B im italienischen, ist dies normal.
Mögliche Adjektiv-Slots befinden sich also direkt nach Substantiv-Slots und, wie bereits beschrieben, Prädikatsadjektiv in der Prädikat-Phrase. 
Substantiv-Slots sind am Anfang einer Subjekt-Phrase, am Anfang einer Prädicat-Phrase als Prädikatsnomen und in Objekt-Phrasen möglich. 
Das heißt, Adjektiv-Slots sind in einer Subjekt-Phrases und in Prädicat-Phrasen möglich.
Adjektive sind mit den Adverbien vergleichbar aber in \textit{toki pona} etwas komplexer.
Das Substantiv \textit{jan} wird hier mit dem Adjectiv \textit{pona} beschrieben.

\index{Freund}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan pona && guter Mensch, Freund \\
\end{supertabular} 

Ein Freund ist nichts anderes als eine guter Mensch.
Da \textit{toki pona} einen sehr geringen Sprachumfang hat, müssen wir oft Substantive mit Adjektiven kombinieren, um einen bestimmten Begriff zu sagen. 
Hier weitere Beispiele. 

\index{Opfer}
\index{Besteck}
\index{Löffel}
\index{Gabel}
\index{Messer}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan pakala && eine verletzte Person, Opfer \\
ilo moku && Besteck, Löffel, Gabel, Messer \\
\end{supertabular} 

\index{Adjektive!mehrere}
Man kann bis zu drei Adjektive mit einem Substantiv benutzen. 
Dabei sollte ein Adjektiv nicht mehrfach verwendet werden. 

\index{Soldat}
\index{Soldat!blöd}
\index{blöd}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan utala && Soldat  \\
jan utala nasa && blöder Soldat  \\
jan utala nasa mute && viele blöde Soldaten  \\
jan utala nasa ni && dieser blöde Soldat  \\
\end{supertabular} 

\index{Adjektiv!mehrere!\textit{ni}}
\index{Adjektiv!mehrere!\textit{mute}}
\textit{ni} und \textit{mute} stehen am Schluß des Ausdrucks. 
Dies gilt fast immer. 
Der Grund dafür ist, daß die Adjektive in einer logischen Reihenfolge sortiert sein müssen. 

\index{Soldat}
\index{Idiot}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan utala nasa && blöder Soldat  \\
jan nasa utala && kämpfender Idiot \\
\end{supertabular}

\index{Adjektiv!Kombination}
Hier einige gebräuchliche Kombinationen von Substantive mit Adjektiven. 

\index{häßlich}
\index{Feind}
\index{Anführer}
\index{Leiter}
\index{Boß}
\index{Chef}
\index{Kind}
\index{Gott}
\index{Erwachsener}
\index{Liebhaber}
\index{Prostituierte}
\index{Gigolo}
\index{Schlamm}
\index{Sumpf}
\index{Moor}
\index{City}
\index{Stadt}
\index{wir}
\index{uns}
\index{sie!Plural}
\index{ihnen}
\index{hübsch}
\index{attraktiv}
\index{Alkohol}
\index{Bier}
\index{Wein}
\index{Klo}
\index{Badezimmer}
\index{Toilette}
\index{WC}
\index{schön}
\index{Chat Room}
\index{Konferenzraum}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ike lukin && häßlich \\
pona lukin && schön, hübsch, attraktiv \\
jan ni li pona lukin. && Diese Person sieht gut aus. \\
jan ike && Feind \\
jan lawa && Anführer, Leiter, Boß, Chef \\
jan lili && Kind \\
jan sewi && Heiliger, Gott, fliegendes Spagettimonster \\
jan suli && Erwachsener \\
jan unpa && Liebhaber, Geliebte, Prostituierte, Gigolo \\
ma telo && Schlamm, Sumpf, Moor \\
ma tomo && Stadt, Kleinstadt, Dorf \\
mi mute && wir, uns \\
ona mute && sie (3. Person Plural), ihnen \\
telo nasa && Alkohol, Bier, Wein, Schnaps \\
tomo telo && Badezimmer, Toilette, WC \\
ilo suno && Lampe, Taschenlampe, Scheinwerfer \\ 
\end{supertabular} 

Es sind auch mehrere Prädikatsadjektive möglich. 
Allerdings kann man meist nicht unterscheiden, ob an der ersten Position in der Prädikat-Phrase ein Prädikatsnomen oder um ein Prädikatsadjektiv steht. 
Währen \textit{mute} in diesem Beispiel nur ein Adjektiv sein kann, kann \textit{pona} sowohl ein Adjektiv oder ein Substantiv sein. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan li ' pona mute. &&  Der Mensch ist sehr gut. / Der Mensch ist das viele Gute. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Eigentum}
\index{Pronomen}
\index{Possessivpronomen!\textit{mi}}
\index{Possessivpronomen!\textit{sina}}
\subsection*{Possessivpronomen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ein Possessivpronomen drückt eine Eigenschaft oder Zugehörigkeit aus und wird nach dem entsprechenden (zusammengesetzten) Substantiv plaziert. 
Das heißt, bei einem Substantiv mit nachfolgenden Adjektiven wird das Possessivpronomen nach den Adjektiven plaziert. 
Bei einem Substantiv ohne Adjektive befindet sich das Possessivpronomen nach dem Substantiv.
Im diesen Beispielen sind \textit{mi}, \textit{sina} und \textit{ona} Possessivpronomen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tomo pona mi && mein schönes Haus \\
ma sina && dein Land \\
telo ona && sein Wasser \\
\end{supertabular} 

%
\index{\textit{Demonstrativpronomen}}
\index{\textit{Pronomen!demonstrativ}}
\subsection*{Das Demonstrativpronomen \textit{ni}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Das Demonstrativpronomen ist eine Wortart, mit der der Sprecher auf einen Gesprächsgegenstand verweist. 
Das Demonstrativpronomen \textit{ni} kann sowohl adjektivisch als auch substantivisch gebraucht werden. 
Ein Slot für ein adjektivisch Demonstrativpronomen ist nach einem Substantiv möglich. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan ni li pona. && Dieser Typ ist gut. \\
jan li lukin e ijo ni. && Der Kerl betrachtet dieses Ding. \\
\end{supertabular}

Ein substantivisches Demonstrativpronomen wird anstatt eines Substantivs verwendet. 
Slots für substantivische Demonstrativpronomen entsprechen also den Positionen von Substantiv-Slots im Satz. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ni li pona.. && Dies ist gut. \\
jan li lukin e ni. && Der Kerl betrachtet jenes. \\
\end{supertabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'adjectives'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Was vertritt ein Possessivpronomen? &&  \\ % no-dictionary
Welche Arten von Demonstrativpronomen gibt es? &&   \\ % no-dictionary
Was ist komplexer in \textit{toki pona}: Adjektive oder Adverbien? &&  \\ % no-dictionary
Mit welcher Wortart werden Substantive beschrieben? &&   \\ % no-dictionary
Was ist der Unterschied zwischen Adverbien und Adjektiven? &&  \\ % no-dictionary
Wo befinden sich Slots für Adjektive? &&  \\ % no-dictionary
Kann ein Adjektiv nach einem Prädikatsnomen stehen? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche dieses Gedicht zu übersetzen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi jo e kili. && \\ % no-dictionary
ona li ' pona li ' lili. && \\ % no-dictionary
mi moku lili e kili lili. && \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Der Chef trank dreckiges Wasser. &&   \\ % no-dictionary
Ich brauche eine Gabel.   &&   \\ % no-dictionary
Ein Feind greift sie an.   &&   \\ % no-dictionary
Diese schlechte Person hat eigenartige Kleidung.   &&  \\  % no-dictionary
Wir tranken viel Wodka.   &&   \\ % no-dictionary
Die Kinder beobachten die Erwachsenen. &&   \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
mi lukin e ni. &&  \\ % no-dictionary 
mi lukin sewi e tomo suli.  &&    \\ % no-dictionary
seli suno li seli e tomo mi.  &&   \\ % no-dictionary
jan lili li wile e telo kili.  &&  \\ % no-dictionary
ona mute li nasa e jan suli. * &&  \\ % no-dictionary
mi kama e pakala. &&  \\  % no-dictionary
\end{supertabular} 
%
% * Obwohl \textit{nasa} oft als Adjektiv verwendet ist, wird es hier als Verb gebraucht.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
