%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Adverbien beschreiben Verben}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \index{\textit{ni}}
\index{\textit{ike}}
\index{\textit{jaki}}
\index{\textit{lawa}}
% \index{\textit{len}}
\index{\textit{lili}}
\index{\textit{mute}}
% \index{\textit{nasa}}
% \index{\textit{seli}}
\index{\textit{sewi}}
\index{\textit{tomo}}
\index{\textit{utala}}
\index{böse}
\index{übel}
\index{kompliziert}
\index{verschlechtern}
\index{dreckig}
\index{fies}
\index{verschmutzen}
\index{führend}
\index{führen}
\index{leiten}
\index{klein}
\index{wenig}
\index{winzig}
\index{jung}
\index{verkleinern}
\index{verkürzen}
\index{viel}
\index{mehrere}
\index{vermehren}
\index{verrückt}
\index{dumm}
\index{albern}
\index{eigenartig}
\index{betrunken}
\index{verrückt!machen}
\index{warm}
\index{heiß}
\index{brennen}
\index{kochen}
\index{verbrennen}
\index{Feuer}
\index{Hitze}
\index{hoch}
\index{überlegen}
\index{religiös}
\index{häuslich}
\index{kämpfen}
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{\dots ike} && \textit{Adjektiv}: schlecht, schlimm, übel, böse, ungezogen, falsch, zu komplex, ungesund \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ike} && \textit{Adverb}: schlecht, schlimm, übel, böse, ungezogen, falsch, zu komplex, ungesund \\ % no-dictionary
\textbf{ike} && \textit{Substantiv}: Negativität, Übel, Böse, Schlechtigkeit, Verderbtheit \\ % no-dictionary
\textbf{ike} && \textit{Verb, intransitiv}: schlech sein, jdm. in den Arsch kriechen \\ % no-dictionary
\textbf{ike (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: schlecht machen, verschlechtern, schlechten Einfluss auf \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots jaki} && \textit{Adjektiv}: schmutzig, dreckig, schmierig, unsauber, schmuddelig, obszön \\ % no-dictionary
\textbf{\dots jaki} && \textit{Adverb}: schmutzig, dreckig, schmierig; unsauber; schmuddelig; versifft, grob\\ % no-dictionary
\textbf{jaki} && \textit{Substantiv}: Dreck, Schmutz, Verschmutzung, Müll, Schrott, Kot \\ % no-dictionary
\textbf{jaki (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verschmutzen, verunreinigen, verpesten \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lawa} && \textit{Adjektiv}: Haupt- , größt- , wichtigst-, Leit-, tonangebend \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lawa} && \textit{Adverb}: führend,  \\ % no-dictionary
\textbf{lawa} && \textit{Substantiv}: Kopf, Sinn, Meinung, Ansicht \\ % no-dictionary
\textbf{lawa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: führen, lenken, kontrollieren, steuern, herrschen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots len} && \textit{Adjektiv}: gekleidet, gekleidet, kostümiert, verkleidet \\ % no-dictionary
% \textbf{len} && \textit{Substantiv}: Kleidung, Bekleidung, Stoff, Tuch, Lappen, Gewebe, Netzwerk, Internet \\ % no-dictionary
% \textbf{len (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: (Kleidung) tragen, verkleiden \\ % no-dictionary
% && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lili} && \textit{Adjektiv}: klein, gering, unbedeutend, wenig, kaum, schwerlich, jung, ein wenig, kurz \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lili} && \textit{Adverb}: wenig \\ % no-dictionary
\textbf{lili} && \textit{Substantiv}: Kleinheit, Jugend, Unmündigkeit \\ % no-dictionary
\textbf{lili (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verkleinern, verringern, ermäßigen, schrumpfen\\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mute} && \textit{Adjektiv}: viel, viele, mehrere, sehr, reichlich, zahlreich, weiter, \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mute} && \textit{Adverb}: viel, sehr, reichlich, zahlreich, mehr, weiter, \\ % no-dictionary
\textbf{mute} && \textit{Substantiv}: Betrag, Summe, Menge, Quantität \\ % no-dictionary
\textbf{mute (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: viel machen, vermehren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots nasa} && \textit{Adjektiv}: dumm, doof, blöd, töricht, albern, verrückt, übergeschnappt \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots nasa} && \textit{Adverb}: töricht, affig, albern, verrückt, übergeschnappt \\ % no-dictionary
% \textbf{nasa} && \textit{Substantiv}: Dummheit, Unsinn, Blödsinn, Stumpfheit, muddler \\ % no-dictionary
% \textbf{nasa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verrückt machen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%\textbf{\dots ni} && \textit{adjektivisches Demonstrativpronomen}: dies, diese, dieser, dieses (hier), (das) dort, jenes \\   % no-dictionary
%\textbf{ni} && \textit{substantivisches Demonstrativpronomen}: dies, diese, dieser, dieses (hier), (das) dort, jenes \\  % no-dictionary
% && \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots seli} && \textit{Adjektiv}: heiß, warm, gar \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots seli} && \textit{Adverb}: heiß, warm \\ % no-dictionary
% \textbf{seli} && \textit{Substantiv}: Feuer, Wärme, Hitze \\ % no-dictionary
% \textbf{seli (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erhitzen, ermärmen, aufwärmen, kochen \\ % no-dictionary
%  && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sewi} && \textit{Adjektiv}: übergeordnet, oberer, erhöht, erhaben, religiös, gläubig, formell \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sewi} && \textit{Adverb}: übergeordnet, erhöht, erhaben, gläubig, formell \\ % no-dictionary
\textbf{sewi} && \textit{Substantiv}: Höhe, Himmel, Dach, Gipfel, Spitze, Krone \\ % no-dictionary
\textbf{sewi} && \textit{Verb, intransitiv}: aufstehen \\ % no-dictionary
\textbf{sewi (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: heben, anheben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tomo} && \textit{Adjektiv}: städtebaulich, Stadt-, häuslich \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tomo} && \textit{Adverb}: häuslich \\ % no-dictionary
\textbf{tomo} && \textit{Substantiv}: Gebäude, Bauwerk, Haus, Raum, Konstruktion \\ % no-dictionary
\textbf{tomo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bauen, konstruieren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots utala} && \textit{Adjektiv}: kämpfend \\ % no-dictionary
\textbf{\dots utala} && \textit{Adverb}: kämpfend \\ % no-dictionary
\textbf{utala} && \textit{Substantiv}: Konflikt, Disharmonie, Kampf, Krieg, Streit, Gewalt \\ % no-dictionary
\textbf{utala (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: schlagen, stoßen, überfallen, kämpfen \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\index{Adverb}
\subsection*{Adverbien}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Adverbien (Umstandswörter) bezeichnen die Umstände, in denen eine Handlung verläuft. 
Da Handlungen durch Verben beschrieben werden, beschreiben Adverbien also Verben. 
Zum Beispiel bei dem Satz 'Du singst gut.' wird das Verb 'singen' mit dem Adverb 'gut' genauer beschrieben. 

In \textit{toki pona} folgen Adverbien dem Verb das sie beschreiben. 
Mögliche Adverb-Slots befinden sich also nur nach Verben.
Adverbien können also nicht nach Substantiven, Adjektiven, Präpositionen oder Separatoren stehen. 

Da Verben zur Prädikat-Phrase gehören, gehöhren auch Adverbien zur Prädikat-Phrase.
In \textit{toki pona} kann ja eine Prädikat-Phrase ein Substantiv als Prädikatsnomen oder ein Adjektiv als Prädikatsadjektiv enthalten. 
Da dann das Verb-Slot leer ist, gibt es auch keine Adverb-Slots in einer solchen Prädikat-Phrase. 

In diesem Satz wird das transitive Verb \textit{lawa} mit dem Adverb \textit{pona} beschrieben. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lawa pona e jan. && Ich führe Menschen gut. \\
\end{supertabular} 

In den folgenden Sätzen beschreiben die Adverbien \textit{ike},  \textit{sewi}, \textit{mute}, \textit{lili} die jeweiligen Verben \textit{utala}, \textit{lukin}, \textit{wile}, \textit{lukin}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi utala ike. && Ich kämpfe schlecht. \\
sina lukin sewi e suno. && Du schaust zur Sonne hoch. \\
ona li wile mute e ni. && Sie will viel von diesem. \\
mi li lukin lili e ona. && Ich sah es kaum. \\
\end{supertabular} 

Man kann bis zu drei Adverbien nach einem Verb benutzen. 
Dabei sollte ein Adverb nicht mehrfach verwendet werden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li pona ike mute e ilo. && Er reparierte sehr schlecht die Maschine. \\
mi mute lukin mute e ma. && Ich vergrößere gut sichtbar das Land. \\
\end{supertabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'adverbs'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Was sind Adverbien? &&  \\ % no-dictionary
Kann ein Adverb nach einem Prädikatsnomen stehen? &&   \\ % no-dictionary
Wo befinden sich Slots für Adverbien? 	&&   \\ % no-dictionary
Durch welche Wortart wird eine Handlung beschrieben? &&  \\ % no-dictionary
Wann enthält eine Prädikats-Phrase Slots für Adverbien? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan li pona ilo e ilo. &&  \\ % & English - Toki Pona
sina lukin unpa mute e mi. &&   \\ % & English - Toki Pona
jaki li jaki lili e mi. &&   \\ % & English - Toki Pona
sina len nasa jaki e sina. &&   \\ % & English - Toki Pona
ilo li sewi sewi e sewi. &&   \\ % & English - Toki Pona
ona li lawa utala e utala. &&   \\ % & English - Toki Pona
 && \\ % no-dictionary
Sie vermehrt sehr schlecht den Besitz. &&   \\
Ich will viel Sex mit dir haben. &&   \\
Sie kleidete sich wenig. &&   \\
Die Sonne bestrahlt warm das Land. &&   \\
Sie ist gut. &&   \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
