%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vokativ, Ausrufe, Befehle} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{a}
\textbf{a} && \textit{Interjektion}: ah, ha, uh, oh, ooh, aw, well  (emotionales Wort) \\ % no-dictionary
\textbf{a a a!} && \textit{Interjektion}: Lachen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{awen}
\textbf{\dots awen} && \textit{Adjektiv}: bleibend; verbleibend, feststehend, ortsfest, parkend, permanent, sesshaft \\ % no-dictionary
\textbf{\dots awen} && \textit{Adverb}: verbleibend, noch, gerade beim ...  \\ % no-dictionary
\textbf{awen} && \textit{Substantiv}: Trägheit, Kontinuität, Kontinuum, Aufenthalt \\ % no-dictionary
\textbf{awen} && \textit{Verb, intransitiv}: bleiben, verbleiben, sich aufhalten, warten \\ % no-dictionary
\textbf{awen (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: behalten; nicht weggeben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{mu}
\textbf{\dots mu} && \textit{Adjektiv}: Tiergeräusch- \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mu} && \textit{Adverb}: Tiergeräusch- \\ % no-dictionary
\textbf{mu!} && \textit{Interjektion}: Wau!, Miau!, Muh! (Tiergeräusch) \\ % no-dictionary
\textbf{mu} && \textit{Substantiv}: Tiergeräusch \\ % no-dictionary
\textbf{mu} && \textit{Verb, intransitiv}: tierisch kommunizieren \\ % no-dictionary
\textbf{mu (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: Tiergeräusche machen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{o}
\textbf{o!} && \textit{Interjektion}: Hallo! (um jemandens Aufmerksamkeit zu erwirken) \\ % no-dictionary
\textbf{\dots o, \dots} && \textit{Interjektion}: Leute ansprechen \\ % no-dictionary
\textbf{o \dots !} && \textit{Subjekt}: Ein \glqq o \grqq wird bei Befehlen verwendet und ist das Subjekt. \\ % no-dictionary
\textbf{\dots o \dots !} && \textit{Separator}: Ein \glqq o \grqq wird bei Befehlen verwendet und ersetzt \glqq li \grqq. \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pu}
\textbf{\dots pu} && \textit{Adjektiv}: kaufen und lesen des offiziellen Toki Pona Buchs \\ 
\textbf{pu} && \textit{Substantiv}: Einkauf und Lesung des offiziellen Toki Pona Buchs \\ 
\textbf{pu} && \textit{Verb, intransitiv}: kaufen und lesen des offiziellen Toki Pona Buch \\ 
\textbf{pu (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: anwenden der Regeln des offiziellen Toki Pona Buches \\ 
\textbf{pu \dots} && \textit{Hilfsverb}: kaufen und lesen des offiziellen Toki Pona Buchs \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{ala!Interjektion}
\textbf{ala!} && \textit{Interjektion}: Nein! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{ike!Interjektion}
\textbf{ike!} && \textit{Interjektion}: Mist! Leider! Sch \dots ! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{jaki!Interjektion}
\textbf{jaki!} && \textit{Interjektion}: Igit! Eckelhaft! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pakala!Interjektion}
\textbf{pakala!} && \textit{Interjektion}: Verdammt! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pona!Interjektion}
\textbf{pona!} && \textit{Interjektion}: Toll! Gut! Danke! OK! Cool! Fantastisch! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{toki!Interjektion}
\textbf{toki!} && \textit{Interjektion}: Hallo! Hi! \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Vokativ (Leute ansprechen)}
%
\index{Vokativ}
\index{\textit{o}!Vokativ}
\index{Ansprechen!jemand}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Manchmal brauchst man die Aufmerksamkeit einer Person bevor man mit ihr reden kann.
Dies geschieht nach dem einfachen Muster: \textit{jan} Eigenname \textit{o,} ...
Beachte das Komma hinter dem Interjektion-Wort \textit{o}.  

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Ken o, pipi li lon len sina. && Ken, ein Käfer ist auf deinem T-Shirt. \\
jan Keli o, sina ' pona lukin. && Kelly, du bist hübsch. \\
jan Mawen o, sina wile ala wile moku? && Marwin, hast du Hunger? \\
jan Tepani o, sina ' ike, tawa mi. && Stefanie, ich mag dich nicht. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Imperativ (Befehle)}
%
\index{Imperativ}
\index{Befehl}
\index{\textit{o}!Imperativ}
\index{\textit{o}!Befehl}
\index{\textit{o}!Vocativ}
\index{\textit{o}!Subjekt}
\index{\textit{o}!Interjektion}
\index{\textit{o}!Separator}
\index{Subjekt!\textit{o}}
\index{Ausrufungszeichen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Die Befehlsform (Imperativ) wird mit \textit{o} eingeleitet und endet mit einem Ausrufungszeichen.
Das Interjektion-Wort \textit{o} ist hier das Subjekt. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o pali! && Arbeite! \\
o awen! && Warte! \\
o ' pona! && Sei brav! \\
o lukin e ni! && Schau das an! \\
o tawa, tawa ma tomo, lon poka jan pona sina! && Gehe mit deinem Freund in die Stadt. \\
\end{supertabular} 

Wir haben gelernt jemanden anzusprechen und Befehle zu erteilen. 
Nun kombinieren wir beides.
Dazu verwenden wir aber nur ein \textit{o} und nicht wie zu erwarten wäre zwei.
Auch fällt das Komma weg.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan San o, ...  && John, ... \\ % no-dictionary
 ... o tawa tomo sina! && ... gehe nach hause! \\ % no-dictionary
jan San o tawa tomo sina!  && John, gehe nach hause! \\
 && \\ % no-dictionary
jan Ta o toki ala, tawa mi! && Todd, sprich nicht zu mir! \\
jan Sesi o moku e kili ni! && Jessie, esse diese Frucht! \\
\end{supertabular} 

Der Separator \textit{o} ersetzt also den Separator \textit{li}. 
Nach den Personalpronomen \textit{mi} und \textit{sina} wird auch der Separator \textit{o} verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina o telo e sina! && Wasch dich! \\
\end{supertabular} 

Diese Struktur kann auch für Sätze, wie 'laß uns gehen', gebraucht werden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi mute o tawa! && Laß uns gehen. \\
mi mute o ' musi! && Laß uns Spaß haben. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interjektionen}
%
\index{Interjektion}
\index{Gelächter}
\index{Fluch}
\index{Tier!Geräusche}
\index{lachen}
\index{Ausrufungszeichen}
\index{\textit{a}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Interjektionen (Ausrufe) bestehen oft nur aus einem Substantiv oder einem Interjektion-Wort, z. B. \textit{a} und enden mit einem Ausrufungszeichen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pona! && Juhu! Toll! Hurra! Cool! \\
ike! && Oh nein! Mist! \\
pakala! && Scheiße! (alle derben Flüche) \\
% mu! && Mu! Wau! Miau! (Tiergeräusche) \\
a! && Ohhh! \\
a a a! && Hahaha! (Lachen) \\
\end{supertabular} 

Das Interjektion-Wort \textit{a} fügt Emotion oder Betonung hinzu. 
Es kann am Ende eines Satzes verwendet werden.
Verwende das Interjektion-Wort \textit{a} sparsam!

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina ' suli a! && Du bist so groß. \\
\end{supertabular} 

Die Interjektion-Wörter \textit{o} und \textit{a} können zur emotionalen Betonung an das Ende eines Satzes angehangen werden.
Zusammen werden sie nur benutzt wenn eine Person dich sehr emotional werden läßt.
So z. B. wenn du eine Person sehr lange nicht mehr gesehen hast oder wenn du Sex hast und du dabei noch perfektes \textit{toki pona} sprichst. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Epi o a! && Oh Abbie! \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Begrüßungen}
%
\index{Begrüßung}
\index{Interjektion!Begrüßung}
\index{Ausrufungszeichen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Die zweite Art von Interjektionen sind Begrüßungen. 
Sie bestehen meist aus einem Substantiv, einem optionalen Adjektiv und einem Ausrufungszeichen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
toki! && Hallo! Guten Tag! Moin! \\
suno pona! && Guten Tag! \\
lape pona! && Schlaf gut! Gute Nacht! \\
moku pona! && Guten Appetit! Mahlzeit! \\
tawa pona! && Tschüss! Auf Wiedersehen! (als Antwort) \\
kama pona! && Willkommen! \\
musi pona! && Viel Spaß! \\
\end{supertabular} 

Sie können aber auch aus einem kompletten Satz mit einem Ausrufungszeichen bestehen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Lisa o, toki! && Hallo Lisa! \\
mi tawa! && Ich gehe! Tschüss! Auf Wiedersehen! \\
\end{supertabular} 

%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'commands_interjections'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Mit welchem Separator endet ein Befehlssatz (Imperativ)? &&  \\ % no-dictionary
Woraus besteht das Subjekt bei der Befehlsform wenn niemand direkt angesprochen wird? &&  \\ % no-dictionary
Wie spricht man Leute mit ihrem Namen an? && \\ % no-dictionary
Woraus bestehen oft Interjektionen (Ausrufe)?? &&  \\ % no-dictionary
Welcher Separator leitet das Prädikat ein, wenn bei einem Befehl jemand direkt angesprochen wird? &&  \\ % no-dictionary
Mit welchem Separator endet eine Interjektion (Ausruf)? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Geh!  &&  \\ % no-dictionary
Warte Mutti!  &&  \\ % no-dictionary
Hahaha! Das ist lustig.  && \\ % no-dictionary
Scheiße!  &&  \\ % no-dictionary
Tschüss!  &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mu!  &&  \\ % no-dictionary
o tawa musi, lon poka mi!  &&  \\ % no-dictionary
tawa pona!  &&  \\ % no-dictionary
o pu! &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
