%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Konjunktionen und Temperatur}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{ante}
\textbf{\dots ante} && \textit{Adjektiv}: unterschiedlich, verschieden (von) \\ % no-dictionary
\textbf{ante} && \textit{Substantiv}: Unterschied, Abweichung, Differenz \\ % no-dictionary
\textbf{ante (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: wechseln; umschalten, ändern, abändern, verändern, modifizieren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{anu}
\textbf{\dots anu \dots} && \textit{Konjunktion}: oder  \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{en}
\textbf{\dots en \dots} && \textit{Konjunktion}:  und (um Haupt-Substantive zu verbinden) \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{kin}
\textbf{\dots kin} && \textit{Adjektiv}: auch, noch, ebenso, ferner, außerdem, gerade, wirklich, tatsächlich \\ && kin kann das letzte Wort in einer Adjectiv-Gruppe sein. \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kin} && \textit{Adverb}: auch, noch, ebenso, ferner, außerdem, gerade, wirklich, tatsächlich \\ && kin kann das letzte Wort in einer Adverb-Gruppe sein. \\ % no-dictionary
\textbf{kin} && \textit{Substantiv}: Wirklichkeit, Tatsache, Fakt  \\ % no-dictionary
%\textbf{kin!} && \textit{Interjektion}: Wirklich! \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{lete} 
\textbf{\dots lete} && \textit{Adjektiv}: kalt, frostig, roh, ungekocht \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lete} && \textit{Adverb}: trostlos \\ % no-dictionary
\textbf{lete} && \textit{Substantiv}: Kälte \\ % no-dictionary
\textbf{lete (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erkalten, kühlen, gefrieren, vereisen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{lipu}
\textbf{\dots lipu} && \textit{Adjektiv}: Buch-, Papier-, Karten-, Ticket-, Bogen-, Seiten- \\ % no-dictionary
\textbf{lipu} && \textit{Substantiv}: Schriftstück, z.B. Papier, Pappe, Karte, Ticket, Website, Blog, Liste \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{mani}
\textbf{\dots mani} && \textit{Adjektiv}: Finanz-, finanziell, währungs-, Vermögens- \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mani} && \textit{Adverb}: finanziell \\ % no-dictionary
\textbf{mani} && \textit{Substantiv}: Geld, Währung, Euro, Kapital \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pilin}
\textbf{\dots pilin} && \textit{Adjektiv}: sensitive, fühlend, empathische \\ % no-dictionary
\textbf{\dots pilin} && \textit{Adverb}: einfühlsam \\ % no-dictionary
\textbf{pilin} && \textit{Substantiv}: Gefühl, Emotion, Herz \\ % no-dictionary
\textbf{pilin} && \textit{Verb, intransitiv}: fühlen, spüren, verspüren, empfinden \\ % no-dictionary
\textbf{pilin (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: denken, wahrnehmen, berühren, anfassen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{taso}
\textbf{\dots taso} && \textit{Adjektiv}: nur, einzig, einzig, alleinig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots taso} && \textit{Adverb}: nur, einzig, einzig, alleinig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots taso \dots} && \textit{Konjunktion}: aber, sondern, doch \\ % no-dictionary
%
\end{supertabular} \\
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Konjunktionen}
%
\index{Konjunktion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Konjunktionen (Bindewörter) verbinden Wörter und Phrasen. 
Konjunktionen haben ähnliche Aufgaben wie Präpositionen.
Im Gegensatz zu Präpositionen bewirken Konjunktionen keine Fälle (Kasus).
In \textit{toki pona} gibt es die Konjunktionen \textit{anu} (oder),  \textit{en} (und) und \textit{taso} (aber, sondern, doch).

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Alternativfragen mit der Konjunktion \textit{anu}}
%
\index{\textit{anu}}
\index{\textit{anu}!Konjunktion}
\index{Frage!Alternativ--}
\index{Frage!Auswahl-}
\index{Alternativfrage}
\index{Auswahlfrage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Die Konjunktion \textit{anu} wird für Alternativfragen verwendet.
Als Alternativfrage wird die Kombination von zwei (oder selten mehr) Wahlmöglichkeiten bezeichnet. 
In den folgenden Fragen besteht die Wahlmöglichkeit zwischen zwei Subjekten. 
Zwischen den Subjekten steht die Konjunktion \textit{anu}. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Susan anu jan Lisa li moku e suwi?  && Hat Susan die Kekse gegessen oder war es Lisa? \\
ona anu jan ante li ' ike? && Ist er oder die andere Person böse? \\
\end{supertabular} 

In der folgenden Frage fällt die Entscheidung zwischen zwei direkten Objekten. 
Dabei wird nur ein Separator \textit{e} verwendet.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina jo e kili anu telo nasa? && Hast du die Frucht oder den Wein? \\
\end{supertabular} 

In der folgenden Frage fällt die Entscheidung zwischen zwei Präpositionalobjekten. 
Die Präposition wird nur einmal verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina toki, tawa mi anu ona? && Sprichst du zu mir oder zu ihm? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Antwortfragen mit der Konjunktion \textit{anu}}
%
\index{Antwortfrage}
\index{Frage!Antwort-}
\index{was!oder was}
\index{oder was}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei einer Antwortfrage ist die Antwort ist bereits in der Frage enthalten. 
Als Antwort wird eine Bestätigung oder Verneinung erwartet.
In der deutschen Sprache gibt es dazu die Redewendung '... oder was?' oder '...nicht wahr?'. 
In \textit{toki pona} bildet man Antwortfragen, indem man die Konjunktion \textit{anu} und das Fragepronomen \textit{seme} an die Aussage anfügt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina ' pona anu seme? && Bist du OK (oder was)? \\
ona li ' mama anu seme? && Ist sie eine Mutter (oder was)? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ja/Nein-Fragen mit Prädikatsnomen oder Prädikatsadjektive}
%
\index{Ja/Nein-Frage!Prädikatsnomen}
\index{Ja/Nein-Frage!Prädikatsadjektiv}
\index{Prädikatsnomen!Ja/Nein-Frage}
\index{Prädikatsadjektive!Ja/Nein-Frage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir hatten ja gelernt, dass Ja/Nein-Fragen mit dem Adverb \textit{ala} ein Verb erfordern. 
Das es in Toki Pona das Verb 'sein' nicht gibt kann das Verb-Slot leer bleiben. 
Das Prädikat wird dann durch ein Prädikatsnomen oder ein Prädikatsadjektiv gebildet.
Ja/Nein-Fragen mit dem Adverb \textit{ala} sind so nicht möglich. 
Um Ja/Nein-Fragen mit Prädikatsnomen oder Prädikatsadjektive zu bilden, wird \textit{anu seme} verwendet. 
Es wird also eine Antwortfrage formuliert. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina ' pona anu seme? && Bist du OK (oder was)? \\
ona li ' mama anu seme? && Ist sie eine Mutter (oder was)? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Aussagesätzen mit der Konjunktion \textit{anu}}
%
\index{Aussagesatz!\textit{anu}}
\index{Satz!\textit{anu}}
\index{\textit{anu}!im Aussagesatz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Die Konjunktion \textit{anu} kann auch in Aussagesätzen verwendet werden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lukin e mije anu meli. && Ich sehe einen Mann oder eine Frau. \\ 
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Die Konjunktion \textit{en} verbindet Substantive und Pronomen}
%
\index{\textit{en}}
\index{Satz!zusammengesetzt}
\index{Satz!zusammengesetzt!li}
\index{verbundene!Objekte}
\index{Objekt!verbundene Objekte}
\index{\textit{li}!mehrere}
\index{\textit{e}!mehrere}
\index{\textit{pi}!vermeiden mehrerer}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Die Konjunktion \textit{en} wird verwendet, um zwei (zusammengesetzte) Substantive beziehungsweise Pronomen zu verbinden. 
In den folgenden Beispielen wird so jeweils ein Subjekt gebildet.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina en mi li ' jan pona. && Du und ich sind Freunde. \\
jan lili en jan suli li toki. && Das Kind und der Erwachsene reden. \\
kalama musi en meli li ' pona, tawa mi. && Ich mag Musik und Frauen. \\
\end{supertabular} 

Die Konjunktion \textit{en} kann mit dem Separator \textit{pi} benutzt werden, um komplexe zusammengesetzte Substantive zu bilden. 
Man vermeidet damit mehrere \textit{pi}-Phrasen. 
Derartige komplexe Substantive sind in vielen Sprachen unbekannt. 
Im ersten Satz ist \textit{jan lili pi jan Ken en jan Lisa} ein komplexes Substantiv. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan lili pi jan Ken en jan Lisa li ' suwi. && Ken und Lisas Baby ist niedlich. \\
tomo pi jan Keli en mije ona li ' suli. && Das Haus von Keli und ihrem Freund ist groß. \\
\end{supertabular} 

Die Konjunktion \textit{en} wird nicht benutzt, um zwei Hauptsätze zu verbinden.
Dies erfolgt ja mit mehreren \textit{li} (siehe Seite ~\pageref{'multiple_li'}).

Die Konjunktion \textit{en} wird auch  nicht zum Verbinden zweier direkter Objekte verwendet. 
Dies erfolgt ja mit \textit{e} (siehe Seite ~\pageref{'multiple_e'}).

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage 
\subsubsection*{Die Konjunktion \textit{taso}}
%
\index{\textit{taso}}
\index{\textit{taso}!Konjunktion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Verwendet man die Konjunktion \textit{taso} am Anfang eines Satzes bezieht man sich auf den vorherigen Satz. 
Wenn man die Konjunktion \textit{taso} in dieser Weise verwendet, muß man einen neuen Satz beginnen.
Trenne diese Sätze nicht mit einem Komma, sondern mit einem Punkt.
Verwende auch kein Komma nach der Konjunktion \textit{taso}. 
Diesen Fehler machen meist Leute mit englischer Muttersprache. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi wile moku. taso mi jo ala e moku. && Ich habe Hunger aber ich habe nichts zu essen. \\ 
mi wile lukin e tomo mi. taso mi lon ma ante. && Ich möchte mein Haus sehen aber ich bin in einem anderen Land. \\ 
mi ' pona. taso meli mi li ' pakala. && Ich bin OK aber meine Freundin ist verletzt. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Weitere Wortarten von \textit{taso}}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{taso}  als Adjektiv}
%
\index{\textit{taso}!Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Lisa taso li kama. && Nur Lisa kam. \\
mi sona e ni taso. && Das ist alles was ich weiß. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{taso} als Adverb}
%
\index{\textit{taso}!Adverb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi musi taso. && Ich scherzte nur. \\
mi pali taso. && Ich arbeite nur. \\ 
mi lukin taso e meli ni! && Ich habe mir nur das Mädchen angeschaut.  \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{\textit{kin} als Adjektiv oder Adverb}
%
\index{\textit{kin}!Adjektiv}
\index{\textit{kin}!Adverb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textit{kin} als Adjektiv oder Adverb steht am Ende einer Adjektiv- beziehungsweise Adverb-Gruppe.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
A: mi tawa, tawa ma Elopa. && A: Ich gehe nach Europa. \\
B: pona! mi tawa kin. && B: Schön! Ich auch. \\
A: mi mute o tawa. && A: Laß uns gehen. \\
B: mi ken ala. mi moku kin. && B: Ich kann nicht! Ich esse noch. \\
A: a! sina lukin ala lukin e ijo nasa ni? && A: Wow! Hast du dieses seltsame Ding gesehen? \\
B: mi lukin kin e ona. && B: Ja, ich habe es wirklich gesehen. \\
\end{supertabular} 

%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\subsection*{Temperaturen}
%
\index{Temperatur}
\index{\textit{seli}}
\index{\textit{lete}}
\index{\textit{pilin}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Als Substantive bedeuten \textit{seli} 'Hitze' und \textit{lete} 'Kälte'. 
Die Adjektive \textit{lili} und \textit{mute} relativieren diese Substantive. 
Wir können mit diesen Wörtern Wettertemperaturen ausdrücken. 
\textit{lon} ist hier ein intransitives Verb. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
seli li lon. && Es ist heiß. \\
lete li lon. && Es ist kalt. \\
seli mute li lon. && Es ist sehr heiß. \\
seli lili li lon. && Es ist lauwarm. \\
lete mute li lon. && Es ist sehr kalt. \\
lete lili li lon. && Es ist kühl. \\
\end{supertabular} 

Wenn man die Temperatur eines Gegenstandes beschreiben will, verwendet man \textit{seli} und \textit{lete} als Prädikatsnomen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ilo ni li ' lete, tawa mi. &&  Die Axt fühlt sich sehr kalt an. \\
ni li ' seli lili, tawa mi. && Dies fühlt sich lauwarm an. \\
\end{supertabular} 

Wenn man friert oder schwitz sagt man dies mit dem intransitiven Verb \textit{pilin} und den Adverben \textit{seli} und \textit{lete}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi pilin lete mute. && Mir ist sehr kalt. \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Andere Arten \textit{pilin} zu benutzen}
%
\index{Gefühl}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Mit dem intransitiven Verb \textit{pilin} lassen sich Gefühle einer Person oder eines Tieres beschreiben. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi pilin pona. && Ich fühle mich gut. \\
mi pilin ike. && Ich fühle mich schlecht/traurig. \\
sina pilin seme? && Wie fühlst du dich? \\ 
\end{supertabular} 

\textit{pilin} als transitives Verb bedeutet 'denken'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi pilin e ni: sina ike. && Ich denke, daß du böse bist. \\ 
sina pilin e seme? && Was denkst du? \\
mi pilin e ijo. && Ich denke über etwas nach. \\
mi pilin e meli ni. && Ich denke über diese Frau nach. \\
\end{supertabular} 
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'conjunctions_temperature'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Was sind Konjunktionen? &&  \\ % no-dictionary
Was ist eine Antwortfrage? &&  \\ % no-dictionary
Was ist der Unterschied zwischen Konjunktionen und Präpositionen? && \\ % no-dictionary
Wie wird in \textit{toki pona} eine Antwortfrage gebildet? &&  \\ % no-dictionary
Kommt vor oder nach der Konjunktion \textit{taso} ein Komma? &&  \\ % no-dictionary
Was sind Alternativfragen? &&   \\ % no-dictionary
Was verbindet die Konjunktion \textit{taso}? &&   \\ % no-dictionary
Was verbindet die Konjunktion \textit{en}? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird in \textit{toki pona} eine Alternativfrage gebildet? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird in \textit{toki pona} eine Ja/Nein-Frage mit Prädikatsnomen oder Prädikatsadjektive gebildet? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Möchtest du kommen oder was? &&   \\ % no-dictionary
Willst du Essen oder Wasser?  &&  \\ % no-dictionary
Ich will noch in mein Haus gehen.  &&  \\ % no-dictionary
Dieses Papier fühlt sich kalt an.   && \\ % no-dictionary
Ich mag die Währungen anderer Länder.  && \\  % no-dictionary
Ich möchte gehen, aber ich kann nicht.   && \\ % no-dictionary
Nur ich bin da.   && \\ % no-dictionary
Magst du mich? &&   \\ % no-dictionary
Dieser See ist kalt. &&  \\ % & English - Toki Pona
 && \\ % no-dictionary
mi olin kin e sina.   && \\ % no-dictionary
mi pilin e ni: ona li jo ala e mani.  &&  \\ % no-dictionary
mi wile lukin e ma ante.  &&  \\ % no-dictionary
mi wile ala e ijo. mi lukin taso.  &&  \\ % no-dictionary
mi pilin lete.  &&  \\ % no-dictionary
sina wile toki, tawa mije anu meli? &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
