%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Direkte Objekte}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\index{\textit{ilo}}
\index{\textit{kili}}
\index{\textit{ona}}
\index{\textit{ma}}
\index{\textit{ijo}} 
\index{\textit{jo}}
\index{\textit{lukin}}
\index{\textit{pakala}}
\index{\textit{unpa}}
\index{\textit{wile}}
\index{\textit{e}}
\index{er}
\index{sie}
\index{es}
\index{seins}
\index{seine}
\index{ihrs}
\index{sie!Plural}
\index{deren}
\index{Frucht}
\index{Obst}
\index{Gemüse}
\index{Pilz}
\index{Trennwort!\textit{e}}
\index{wollen}
\index{brauchen}
\index{müssen}
\index{begehren}
\index{Wunsch}
\index{Zwang}
\index{Werkzeug}
\index{Gerät}
\index{Maschine}
\index{Zeug}
\index{Sache}
\index{Ding}
\index{dieses}
\index{jenes}
\index{Käfer}
\index{Insekt}
\index{Spinne}
\index{Skorpion}
\index{Land}
\index{Region}
\index{Staat}
\index{Kontinent}
\index{Erde}
\index{haben}
\index{besitzen}
\index{Besitz}
\index{Eigentum}
\index{sehen}
\index{schauen}
\index{betrachten}
\index{Sicht}
\index{Vision}
\index{sichtbar}
\index{verletzen}
\index{zerstören}
\index{Unfall}
\index{Crash}
\index{Fehler}
\index{Sex!mit jemanden haben}
\index{sexuell}
\index{sexy}
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{\dots e \dots} && \textit{Separator}: Ein \glqq e\grqq leitet das direkte Objekt ein. \\  && Verwende ein \glqq e\grqq nicht zusammmen mit einem der anderen Separatoren. \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ijo} && \textit{Adjektiv}: für etwas \\  % no-dictionary
\textbf{\dots ijo} && \textit{Adverb}: für etwas \\  % no-dictionary
\textbf{ijo} && \textit{Substantiv}: Ding, Sache, Zeug, Krempel, Gegenstand, Objekt \\  % no-dictionary
\textbf{ijo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: objektivieren \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ilo} && \textit{Adjektiv}: nützlich \\  % no-dictionary
\textbf{\dots ilo} && \textit{Adverb}: nutzbringend \\ % no-dictionary
\textbf{ilo} && \textit{Substantiv}: Werkzeug, Gerät, Tool, Vorrichtung, Apparat, Maschine \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots jo} && \textit{Adjektiv}: privat, persöhnlich \\  % no-dictionary
\textbf{jo} && \textit{Substantiv}: Besitz, Inhalt \\  % no-dictionary
\textbf{jo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: haben, enthalten, umfassen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kili} && \textit{Adjektiv}: fruchtig \\  % no-dictionary
\textbf{\dots kili} && \textit{Adverb}: fruchtig \\  % no-dictionary
\textbf{kili} && \textit{Substantiv}: Frucht, Obst, Gemüse, Pilz \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lukin} && \textit{Adjektiv}: optische, sichtbar, visuell \\  % no-dictionary
\textbf{\dots lukin} && \textit{Adverb}: optische, sichtbar, visuell \\  % no-dictionary
\textbf{lukin} && \textit{Substantiv}: Sicht, Blick, Sehen, Vision \\  % no-dictionary
\textbf{lukin} && \textit{Verb, intransitiv}: aussehen, aufpassen (auf), Ausschau halten (nach), achten auf \\  % no-dictionary
\textbf{lukin (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: sehen, betrachten, lesen \\ % no-dictionary
\textbf{lukin \dots} && \textit{Hilfsverb}: sehen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ma} && \textit{Adjektiv}: ländlich, im Freien, Open-Air- \\  % no-dictionary
\textbf{ma} && \textit{Substantiv}: Land, Gegend, Erde, Staat, Kontinent, Gebiet, Zone, Area \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots pakala} && \textit{Adjektiv}: ruiniert, zerstört, zerbrochen \\ % no-dictionary
\textbf{\dots pakala} && \textit{Adverb}: ruiniert, zerstört, zerbrochen \\ % no-dictionary
\textbf{pakala} && \textit{Substantiv}: Fehler, Unfall, Havarie, Error, Vernichtung, Zerstörung, Schaden \\ % no-dictionary
\textbf{pakala} && \textit{Verb, intransitiv}: vermasseln, auseinander fallen, brechend  \\ % no-dictionary
\textbf{pakala (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verpfuschen, zerstören, ruinieren, verletzen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots unpa} && \textit{Adjektiv}:  erotisch, sexuell, sexy \\ % no-dictionary
\textbf{\dots unpa} && \textit{Adverb}:  erotisch, sexuell \\ % no-dictionary
\textbf{unpa} && \textit{Substantiv}: Geschlecht, Sex, Sexualität \\ % no-dictionary
\textbf{unpa} && \textit{Verb, intransitiv}: Sex haben \\ % no-dictionary
\textbf{unpa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: mit jemanden schlafen, mit jemanden Sex haben \\ % no-dictionary
\textbf{\dots wile} && \textit{Adjektiv}: notwendig,  nötig, erforderlich \\  % no-dictionary
%\textbf{\dots wile} && \textit{Adverb}: notwendig \\  % no-dictionary
\textbf{wile} && \textit{Substantiv}: Begehren, Wunsch, Verlangen (nach), Lust (auf), Trieb, Zwang \\ % no-dictionary
\textbf{wile (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: benötigen, brauchen, müssen, wünschen, wollen, sollen \\  % no-dictionary
\textbf{wile \dots} && \textit{Hilfsverb}: wollen, wünschen müssen \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{e}}
\index{Objekt!direktes}
\index{Verb!transitive}
\index{transitives Verb}
\index{Reflexivpronomen}
\subsection*{Transitives Verben, der Separator \textit{e} und direkte Objekte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir haben gesehen wie Sätze, wie \textit{mi moku}, zwei potentielle Bedeutungen haben
können: 
'Ich esse.' oder 'Ich bin Nahrung'. 
Man kann dies aber exakter sagen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku e kili. && Ich esse Früchte. \\
\end{supertabular} 

Auch haben wir gesehen, wie \textit{sina pona} zwei mögliche Bedeutungen hat: 
'Du bist gut.' oder 'Du reparierst'. 
Wenn kein Objekt angegeben wird, kann man wohl annehmen, daß es 'Du bist gut.' bedeutet.
Wenn man sagt 'Du reparierst.', sagt man auch meist was man repariert.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li pona e ilo. && Sie repariert die Maschine. \\
mi pona e ijo. && Ich repariere etwas. \\
\end{supertabular} 

Vor dem Separator \textit{e} kann nur ein (zusammengesetztes) Verb stehen. 
Genauer gesagt ist es ein Slot für ein transitives Verb. 
Transitive Verben sind Verben, nach denen ein direkten Objekt (Akkusativobjekt) stehen kann. 
Ein transitiven Verb macht etwas mit dem direkten Objekt. 

Mit dem Separator \textit{e} wird das direkte Objekt eingeleitet.
Ein Objekt ist eine optionale Satzergänzung. 
Ein direktes Objekt ist von der Handlung (also dem Prädikat) am stärksten beeinflusst.
Das direkte Objekt (Akkusativobjekt) kann man mit 'Wen' oder 'Was' erfragen ('Was repariert Sie?').
Das direkte Objekt ist Teil der Prädikat-Phrase. 

Im direkten Objekt ist der erste Slot nach dem Separator \textit{e} ist immer ein Substantiv- oder Pronomen-Slot.
In den obigen Beispielen wurden die Substantiv-Slots mit \textit{kili} und \textit{ijo} gefüllt. 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Reflexivpronomen}
\index{pronomen!Reflexiv}
\subsection*{Reflexivpronomen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Ein Reflexivpronomen repräsentiert das Subjekt im direkten Objekt. 
Ein Slot für ein Reflexivpronomen befindet sich also nach dem Separator \textit{e}. 
Im folgenden Beispiel ist \textit{ona} ist ein Reflexivpronomen, da es sich auf das Subjekt \textit{jan} bezieht. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan li telo e ona. && Ein Mensch wäscht sich. \\
\end{supertabular}

In diesem Satz ist das erste \textit{mi} ein Personalpronomen.
Das \textit{mi} nach dem \textit{e} ist ein Reflexivpronomen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi telo e mi. && Ich wasche mich. \\
\end{supertabular}

Hier ein Satz mit \textit{sina} als Personal- und Reflexivpronomen

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina telo e sina. && Du wäscht dich. \\
\end{supertabular}

Hier ein Satz mit \textit{ona} als Personal- und Reflexivpronomen

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona telo e ona. && Sie wäscht sich. \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{\textit{e}!\textit{wile}}
\index{\textit{wile}!\textit{e}}
\index{Hilfsverben}
\subsection*{Hilfsverben}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Um zu sagen, daß du etwas bestimmtes tun willst, verwende \textit{wile}.
\textit{wile} ist hier ein Hilfsverb. 
Ein Hilfsverb steht vor dem Vollverb und ergänzt es. 
Ein Hilfsverb gehört zur Prädikat-Phrase. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi wile lukin e ma. && Ich möchte die Landschaft sehen. \\
mi wile pakala e sina. && Ich muß dich vernichten. \\
ona li wile jo e ilo. && Er will das Werkzeug haben. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{Sätze!zusammengesetzt}
\index{Sätze!zusammengesetzt!\textit{li}}
\index{Sätze!zusammengesetzt!\textit{e}}
\index{\textit{li}!zusammengesetzte Sätze}
\index{\textit{e}!zusammengesetzte Sätze}
\index{und}
\label{'multiple_li'}
\subsection*{Zusammengesetzte Sätze}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Im Deutschen bildet man zusammengesetzte Sätze oft mit 'und'.
In \textit{toki pona} gibt es zwei Arten, zusammengesetzte Sätze zu bilden. 
Eine Möglichkeit verwendet \textit{li}, die andere Variante verwendet \textit{e}. 
%

\subsubsection*{Mehrere \textit{li} Separatoren für mehrere Prädikatphrasen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Man kann den Separator \textit{li} mehrmals im Satz verwendeen. 
Jeder Separator \textit{li} beginnt eine neue Prädikat-Phrase. 
Damit kann man einem Subjekt mehrere Handlungen bzw. Eigenschaften zuweisen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li ' pona li unpa. && Er ist toll und hat Sex. \\
\end{supertabular} 

Im folgenden Beispiel wird der Separator \textit{li} nicht zwischen \textit{mi} und \textit{moku} verwendet, da ja nach dem Subjekt \textit{mi} (und \textit{sina}) kein \textit{li} folgt. 
Das zweite Prädikat \textit{pakala} muß aber mit einem \textit{li} eingeleitet werden, da ansonsten der Satz chaotisch und verwirrend wäre. 
Zusammengesetzte Sätze mit dem Personalpronomen \textit{sina} als Subjekt folgen auch diesem Muster. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku li pakala. && Ich esse und zerstöre. \\
\end{supertabular}

Es gibt keine verschachtelten Prädikatphrasen. Man kann die Reihenfolge vertauschen. \\
ona li moku li pona. = ona li pona li moku. 

Jede Prädikat-Phrase kann natürlich direkte Objekte enthalten. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku e moku li lukin e ma. && Ich esse das Essen und betrachte die Landschaft. \\
\end{supertabular} 

Das offizielle Toki Pona Buch empfiehlt bei den Personal Pronomen \textit{mi} oder \textit{sina} als Subjekt nur eine Prädikat-Phrase zu verwenden. 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{'multiple_e'}
\subsubsection*{Mehrere \textit{e} Separatoren für mehrere direkte Objekte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei der andere Art von zusammengesetzten Sätzen hat eine Prädikat-Phrase mehrere direkte Objekte. 
Das heißt, die Handlung eines transitives Verbs bezieht sich auf mehrere Dinge. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku e kili e telo. && Ich verspeise/trinke die Frucht und das Wasser. \\
mi wile lukin e ma e suno. && Ich will das Land und die Sonne sehen. \\
\end{supertabular} 

Es gibt keine verschachtelten \textit{e}-Phrasen. 
Man kann die Reihenfolge vertauschen. \\
mi moku e moku e telo. = mi moku e telo e moku. 

Wir können mehrere \textit{li} und \textit{e} kombinieren.
Wir haben hier zwei Prädikat-Phrasen mit jeweils zwei direkten Objekten. 
Besser ist es aber dazu mehrere kurze Sätze zu verwenden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku e kili e telo li lukin e ma e jan. && Ich verspeise Früchte und Wasser und sehe Land und Menschen. \\
\end{supertabular} 
%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'direct_objects_compund_sentences'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Wie erfragt man das direkte Objekt? &&  \\ % no-dictionary
Welche Wortart hat ein Prädikat vor dem Separator \textit{e}? &&  \\ % no-dictionary
Zu welcher Phrase im Satz gehört ein direktes Objekt? &&  \\ % no-dictionary
Welche Wortarten sind nach dem Separator \textit{e} möglich? &&  \\ % no-dictionary
Was ist ein Prädikatsnomen?  &&  \\ % no-dictionary
Wo befinden mögliche Slots für Reflexivpronomen? &&  \\ % no-dictionary
Wozu dient ein Hilfsverb? &&   \\ % no-dictionary
Zu welcher Phrase im Satz gehört ein Hilfsverb? &&   \\ % no-dictionary
Kann man mit mehreren \textit{e} mehrere Eigenschaften eines Subjektes beschreiben?  &&  \\ % no-dictionary
Wie kann man mehrere Prädikatphrasen in einem Satz bilden? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Ich habe ein Werkzeug. &&  \\ % no-dictionary
Sie isst Früchte. &&  \\ % no-dictionary
Etwas schaut mich an. &&  \\ % no-dictionary
Er will das Werkzeug zerstören. &&  \\ % no-dictionary
Ananas sind Nahrung und gut. &&  \\ % no-dictionary
Sie hat Durst. && \\ % no-dictionary
Er wäscht sich. && \\ % & English - Toki Pona
  && \\ % no-dictionary
mi wile unpa e ona. &&   \\ % no-dictionary
jan li wile jo e ma. &&  \\ % no-dictionary
mi ' jan li ' suli. &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
