













deaktiviert
}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Geschlecht, Inoffizielle Wörter,  Vokativ, Ausrufe, Befehle} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\index{\textit{a}}
\index{\textit{awen}}
\index{\textit{mama}}
\index{\textit{mije}}
\index{\textit{meli}}
\index{\textit{mu}}
\index{\textit{nimi}}
\index{\textit{o}}
%\index{\textit{pata}}
\index{\textit{pona}}
\index{\textit{toki}}
\index{aah}
\index{ha}
\index{mmh}
\index{oooh}
\index{warten}
\index{stoppen}
\index{bleiben}
\index{verbleiben}
\index{sesshaft}
\index{Eltern}
\index{Mutter}
\index{Vater}
\index{mütterlich}
\index{väterlich}
\index{weiblich}
\index{Frau}
\index{Ehefrau}
\index{Geliebte}
\index{Freundin}
\index{männlich}
\index{Mann}
\index{Ehemann}
\index{Liebhaber}
\index{Freund}
\index{muh}
\index{wau}
\index{miau}
\index{Tier!Geräusch}
\index{Name}
\index{Vokativ}
\index{Imperativ}
\index{toll}
\index{gut}
\index{Positivismus}
\index{Einfachheit}
\index{danke}
\index{sprechen}
\index{quatschen}
\index{Sprache}
\index{Hallo}
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{a} && \textit{Interjektion}: ah, ha, uh, oh, ooh, aw, well  (emotionales Wort) \\ % no-dictionary
\textbf{a a a!} && \textit{Interjektion}: Lachen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots awen} && \textit{Adjektiv}: bleibend; verbleibend, feststehend, ortsfest, parkend, permanent, sesshaft \\ % no-dictionary
\textbf{\dots awen} && \textit{Adverb}: verbleibend, noch, gerade beim ...  \\ % no-dictionary
\textbf{awen} && \textit{Substantiv}: Trägheit, Kontinuität, Kontinuum, Aufenthalt \\ % no-dictionary
\textbf{awen} && \textit{Verb, intransitiv}: bleiben, verbleiben, sich aufhalten, warten \\ % no-dictionary
\textbf{awen (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: behalten; nicht weggeben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mama} && \textit{Adjektiv}: elterlich, mütterlich, väterlich \\ % no-dictionary
\textbf{mama} && \textit{Substantiv}: Eltern, Mutter, Vater \\ % no-dictionary
\textbf{mama (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bemuttern \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots meli} && \textit{Adjektiv}: weiblich, feminin, fraulich \\ % no-dictionary
\textbf{meli} && \textit{Substantiv}: Frau, Dame, Lady, Mädchen, Weibchen, Weib, Ehefrau, Freundin \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mije} && \textit{Adjektiv}: männlich, maskulin \\ % no-dictionary
\textbf{mije} && \textit{Substantiv}: Mann, Kerl, Eheman, Liebhaber \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mu} && \textit{Adjektiv}: Tiergeräusch- \\ % no-dictionary
\textbf{\dots mu} && \textit{Adverb}: Tiergeräusch- \\ % no-dictionary
\textbf{mu!} && \textit{Interjektion}: Wau!, Miau!, Muh! (Tiergeräusch) \\ % no-dictionary
\textbf{mu} && \textit{Substantiv}: Tiergeräusch \\ % no-dictionary
\textbf{mu (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: Tiergeräusche machen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{nimi} && \textit{Substantiv}: Wort, Name \\ % no-dictionary
\textbf{nimi (e \dots) } && \textit{Verb, transitiv}: bennenen, Namen geben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{o!} && \textit{Interjektion}: Hallo! (um jemandens Aufmerksamkeit zu erwirken) \\ % no-dictionary
\textbf{\dots o, \dots} && \textit{Interjektion}: Leute ansprechen \\ % no-dictionary
\textbf{o \dots !} && \textit{Subjekt}: Ein \glqq o \grqq wird bei Befehlen verwendet und ist das Subjekt. \\ % no-dictionary
\textbf{\dots o \dots !} && \textit{Separator}: Ein \glqq o \grqq wird bei Befehlen verwendet und ersetzt \glqq li \grqq. \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{ala!} && \textit{Interjektion}: Nein! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{ike!} && \textit{Interjektion}: Mist! Leider! Sch \dots ! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{jaki!} && \textit{Interjektion}: Igit! Eckelhaft! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{pakala!} && \textit{Interjektion}: Verdammt! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{pona!} && \textit{Interjektion}: Toll! Gut! Danke! OK! Cool! Fantastisch! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{toki!} && \textit{Interjektion}: Hallo! Hi! \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{"} && \textit{Separator}: Anführungszeichen werden für Zitate oder Originalschreibweise verwendet. \\ % no-dictionary 
\end{supertabular} \\
%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Geschlecht}
\subsection*{Geschlecht}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Anders als bei den meisten westlichen Sprachen hat \textit{toki pona} kein grammatisches Geschlecht. 
Das heißt, daß die Wörter in \textit{toki pona} keine Aussage zum Geschlecht haben. 
Um das Geschlecht auszudrücken wird \textit{mije} und \textit{meli} verwendet.

\index{Mutter}
\index{Vater}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mama && Eltern (Vater und/oder Mutter) \\
mama meli && Mutter \\
mama mije && Vater \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{inoffizielle Wörter}
\index{Wort!inoffizielle}
\index{Nation!Namen von}
\index{Länder!Namen von}
\index{Sprache!Namen von}
\index{Religionen!Namen von}
\index{Personen!Namen von}
\index{Frauen!Namen von}
\index{Männer!Namen von}
\index{Name!einer Nation}
\index{Name!eines Landes}
\index{Name!einer Sprache}
\index{Name!einer Religion}
\index{Name!einer Person}
\index{Name!einer Frau}
\index{Name!eines Mannes}
\subsection*{Inoffizielle Wörter}
\label{'unofficial_words_intro'}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Nimm dir einen Moment Zeit das \textit{toki pona}-Wörterbuch (Seite \pageref{'dict'}) anzuschauen. 
Es gibt keine Wörter für die Namen von Ländern, Religionen oder Sprachen.
Diese Wörter sind keine offiziellen \textit{toki pona}-Wörter.
 
Bevor man ein neues inoffizielles Wort (siehe Seite \pageref{'unofficial_words'}) benutzt, kann es den phonetischen Regeln von \textit{toki pona} angepaßt werden (Seite \pageref{'phonet_trans'}).
So z.B. wird aus Amerika \textit{Mewika}, aus Kanada \textit{Kanata}.
%
\subsubsection*{Inoffizielle Wörter sind Adjektive}
%
Inoffiziellen Wörtern werden wie Adjektive behandelt und dürfen daher niemals alleine stehen.
Entweder wird das inoffizielles Wort als Adjektiv direkt nach dem Substantiv oder als Prädikatsadjektiv nach \textit{li} verwendet. 

\index{Länder!Namen}
\textbf{Ländernamen}

Nach dem Substantiv \textit{ma} wird ein inoffizielles Wort als Ländername verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma Kanata li ' pona. && Kanada ist gut. \\
ma Italija li ' pona lukin. && Italien ist schön. \\
mi wile tawa, tawa ma Tosi. && Ich möchte nach Deutschland reisen. \\
ma Elopa li ' pona. && Europa ist gut. \\
\end{supertabular} 

Hier ist ein Beispiel für ein inoffizielles Wort als Prädikatsadjektiv.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma mi li ' Tosi. && Meine Heimat ist Deutschland. \\
\end{supertabular}

% \newpage 
\index{Stadt}
\textbf{Städtenamen}

Wie wir gelernt haben bedeutet das Substantiv \textit{ma} mit dem Adjektiv \textit{tomo} 'Stadt'.
Nach dieser Kombination wird ein inoffizielles Wort als Städtename verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma tomo Lantan li ' suli. && London ist groß. \\
ma tomo Pelin && Berlin \\
ma tomo Alenta && Atlanta \\
ma tomo Loma && Rom \\
mi kama, tan ma tomo Pelin. && Ich komme aus Berlin. \\
\end{supertabular} 

Hier ist ein Beispiel für ein inoffizielles Wort als Prädikatsadjektiv.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma tomo mi li ' Pelin. && Meine Heimatstadt ist Berlin. \\
\end{supertabular}

\textbf{Sprachen}

Sprachen werden durch das Substantiv \textit{toki} vor dem inoffiziellen Wort gekennzeichnet.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
toki Inli li ' pona. && Englisch ist gut. \\
toki Kanse && Französisch \\
toki Epelanto li ' pona. && Esperanto ist einfach. \\
\end{supertabular} 

Hier ist ein Beispiel für ein inoffizielles Wort als Prädikatsadjektiv.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
toki mi li ' Tosi. && Meine Muttersprache ist deutsch. \\
\end{supertabular}

\textbf{Einwohner eines Landes}

Ein Bewohner eines Landes wird durch die Substantive \textit{jan}, \textit{meli} oder \textit{mije} und das inoffizielle Word benannt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Kanata && Kanadier \\
jan Mesiko && Mexikaner \\
meli Italija && Italienerin \\
mije Epanja && Spanier \\
\end{supertabular} 

\textbf{Personennamen}

Um jemand beim Namen zu nennen, wird das Substantiv \textit{jan} und der Name benutzt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Lisa li ' pona. && Lisa ist nett. \\
\end{supertabular} 

Auch Eigennamen können den phonetische Regeln von \textit{toki pona} angepaßt werden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Pentan li pana e sona, tawa mi. && Brandon unterrichtet mich. \\
pana e sona && lehren, unterrichten, Wissen geben \\
jan Mewi li toki, tawa mi. && Mary redet mit mir. \\
jan Nesan li ' musi. && Nathan ist lustig.\\
jan Eta li ' jan unpa. && Heather ist eine Schlampe. \\
jan Lope li awen. && Robert wartet. \\
\end{supertabular} 

Um sich vorzustellen sagt man:

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi ' jan Pepe. && Ich bin Pepe. \\
nimi mi li ' Pepe. && Mein Name ist Pepe. 
\end{supertabular} 

Niemand zwingt dich einem tokiponisierte Namen zu benutzen. 
Das ist reiner Spaß. 
Wenn du bei Namen die Originalschreibweise verwendest, setzte diese in Anführungszeichen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi ' jan "Robert". && Ich bin Robert. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
%\subsection*{Addressing People, Commands, Interjections}
\index{Ansprechen!\textit{o}}
\index{\textit{o}!Leute ansprechen}
\index{Ansprechen!jemand}
\index{jemand!ansprechen}
\index{Adressieren!einer Person}
\subsection*{Vokativ (Leute ansprechen)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Manchmal brauchst man die Aufmerksamkeit einer Person bevor man mit ihr reden kann.
Dies geschieht nach dem einfachen Muster: \textit{jan} Eigenname \textit{o,} ...
Beachte das Komma hinter dem \textit{o}.  

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Ken o, pipi li lon len sina. && Ken, ein Käfer ist auf deinem T-Shirt. \\
jan Keli o, sina ' pona lukin. && Kelly, du bist hübsch. \\
jan Mawen o, sina wile ala wile moku? && Marwin, hast du Hunger? \\
jan Tepani o, sina ' ike, tawa mi. && Stefanie, ich mag dich nicht. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Befehl}
\index{Befehl!\textit{o}}
\index{\textit{o}!Befehl}
\subsection*{Imperativ (Befehle)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Die Befehlsform wird mit \textit{o} eingeleitet und endet mit einem Ausrufungszeichen.
Das Interjektion-Wort\textit{o} ist hier das Subjekt. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o pali! && Arbeite! \\
o awen! && Warte! \\
o ' pona! && Sei brav! \\
o lukin e ni! && Schau das an! \\
o tawa, tawa ma tomo, lon poka jan pona sina! && Gehe mit deinem Freund in die Stadt. \\
\end{supertabular} 

Wir haben gelernt jemanden anzusprechen und Befehle zu erteilen. 
Nun kombinieren wir beides.
Dazu verwenden wir aber nur ein \textit{o} und nicht wie zu erwarten wäre zwei.
Auch fällt das Komma weg.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan San o, ...  && John, ... \\ % no-dictionary
 ... o tawa tomo sina! && ... gehe nach hause! \\ % no-dictionary
jan San o tawa tomo sina!  && John, gehe nach hause! \\
 && \\ % no-dictionary
jan Ta o toki ala, tawa mi! && Todd, sprich nicht zu mir! \\
jan Sesi o moku e kili ni! && Jessie, esse diese Frucht! \\
\end{supertabular} 

Der Separator \textit{o} ersetzt also den Separator \textit{li}. Nach \textit{mi} und \textit{sina} wird auch der Separator \textit{o} verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina o telo e sina! && Wasch dich! \\
\end{supertabular} 

\index{gehen!laß uns}
\index{laß uns gehen}
Diese Struktur kann auch für Sätze, wie 'laß uns gehen', gebraucht werden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi mute o tawa! && Laß uns gehen. \\
mi mute o ' musi! && Laß uns Spaß haben. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{Interjektion}
\index{Interjektion!eines Tieres}
\index{Interjektion!Gelächter}
\index{Gelächter}
\index{Hahaha}
\index{Hallo}
\index{Mist}
\index{Scheiße}
\index{cool}
\index{juhu}
\index{toll}
\index{hurra}
\index{Fluch!derb}
\index{Tier!Geräusche}
\index{Ohhh}
\index{lachen}
\subsection*{Interjektionen (Ausrufe)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Interjektionen (Ausrufe) bestehen oft nur aus einem Substantiv oder einem Interjektion-Wort (z.B: \textit{a}) und enden mit einem Ausrufungszeichen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pona! && Juhu! Toll! Hurra! Cool! \\
ike! && Oh nein! Mist! \\
pakala! && Scheiße! (alle derben Flüche) \\
mu! && Mu! Wau! Miau! (Tiergeräusche) \\
a! && Ohhh! \\
a a a! && Hahaha! (Lachen) \\
\end{supertabular} 

Das Interjektion-Word \textit{a} fügt Emotion oder Betonung hinzu. Es kann am Ende eines Satzes verwendet werden.
Verwende das Interjektion-Word \textit{a} sparsam!

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina ' suli a! && Du bist so groß. \\
\end{supertabular} 

Die Interjektion-Wörter \textit{o} und \textit{a} können zur emotionalen Betonung an das Ende eines Satzes angehangen werden.
Zusammen werden sie nur benutzt wenn eine Person dich sehr emotional werden läßt.
So z.B. wenn du eine Person sehr lange nicht mehr gesehen hast oder wenn du Sex mit ihr hast und du dabei noch perfektes Toki Pona sprichst. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Epi o a! && Oh Abbie! \\
\end{supertabular} 
%
% \newpage

\textbf{Begrüßungen}
\index{Begrüßung}
\index{Hallo}
\index{Guten Tag}
\index{Moin}
\index{Schlaf gut}
\index{Gute Nacht}
\index{Guten Appetit}
\index{Mahlzeit}
\index{Tschüss}
\index{Auf Wiedersehen}
\index{Willkommen}
\index{Viel Spaß}
%
Die zweite Art von Interjektionen sind Begrüßungen. 
Sie bestehen meist aus einem Substantiv, einem optionalen Adjektiv und einem Ausrufungszeichen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
toki! && Hallo! Guten Tag! Moin! \\
suno pona! && Guten Tag! \\
lape pona! && Schlaf gut! Gute Nacht! \\
moku pona! && Guten Appetit! Mahlzeit! \\
tawa pona! && Tschüss! Auf Wiedersehen! (als Antwort) \\
kama pona! && Willkommen! \\
musi pona! && Viel Spaß! \\
\end{supertabular} 

Sie können aber auch aus einem kompletten Satz mit einem Ausrufungszeichen bestehen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Lisa o, toki! && Hallo Lisa! \\
mi tawa! && Ich gehe! Tschüss! Auf Wiedersehen! \\
\end{supertabular} 
%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'gender_unofficial_words_etc'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Susan ist verrückt. &&   \\ % no-dictionary
Geh!  &&  \\ % no-dictionary
Warte Mutti.  &&  \\ % no-dictionary
Ich komme aus Europa. * &&  \\ % no-dictionary
Hahaha! Das ist lustig.  &&  \\ % no-dictionary
Mein Name ist Ken. &&  \\  % no-dictionary
Hallo Lisa.  && \\  % no-dictionary
Scheiße!  &&   \\ % no-dictionary
Ich möchte nach Australien gehen. **  &&  \\  % no-dictionary
Tschüss! *** &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mu! &&   \\ % no-dictionary
mi wile kama sona e toki Inli. **** &&  \\ % no-dictionary
jan Ana o pana e moku tawa mi!  &&  \\ % no-dictionary
o tawa musi, lon poka mi! &&  \\ % no-dictionary
jan Mose o lawa e mi mute, tawa ma pona! &&   \\ % no-dictionary
tawa pona!  &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

\textsc{*} Europa = \textit{Elopa} \\
\textsc{**} Australien = \textit{Oselija }\\
\textsc{***} Gesagt von der Person die geht. \\
\textsc{****} \textit{kama sona} heißt lernen. \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
