%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Indirekte Objekte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{kepeken}
\textbf{kepeken} && \textit{Substantiv}: Nutzung, Verwendung, Werkzeug \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , kepeken \dots} && \textit{Präposition}: mit, mittels, per \\ % no-dictionary
\textbf{kepeken} && \textit{Verb, intransitiv}: benutzen, verwenden, anwenden, nutzen, gebrauchen \\ % no-dictionary
% \textbf{kepeken \dots} && \textit{Hilfsverb}: verwenden \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{kiwen}
\textbf{\dots kiwen} && \textit{Adjektiv}: hart, schwer, heftig, fest, solid, stabil, robust, steinhart \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kiwen} && \textit{Adverb}: hart, schwer, heftig, fest, solid, stabil, robust, steinhart \\ % no-dictionary
\textbf{kiwen} && \textit{Substantiv}: Felsbrocken, Fels, Stein, Metall, Mineral, Lehm \\ % no-dictionary
\textbf{kiwen (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verfestigen, verhärten, versteinern \\ % no-dictionary
%
\index{kon}
\textbf{\dots kon} && \textit{Adjektiv}: luftig, ätherisch, gasförmig, gasartig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kon} && \textit{Adverb}: luftig, ätherisch, gasförmig, gasartig \\ % no-dictionary
\textbf{kon} && \textit{Substantiv}: Luft, Atmosphäre, Wind, Odor, Geruch, Seele, Geist \\ % no-dictionary
\textbf{kon} && \textit{Verb, intransitiv}: atmen \\ % no-dictionary
\textbf{kon (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: wegblasen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{lon}
\textbf{\dots lon} && \textit{Adjektiv}: real, wahr, bestehend, richtig, echt \\ % no-dictionary
\textbf{lon} && \textit{Substantiv}: Existenz, Sein, Präsenz \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , lon \dots} && \textit{Präposition}: in, im, an, am, bei, auf \\ % no-dictionary
\textbf{lon} && \textit{Verb, intransitiv}: anwesend sein, vorhanden sein, enthalten sein, existieren, leben \\ % no-dictionary
\textbf{lon (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: gebären, erschaffen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pana}
\textbf{\dots pana} && \textit{Adjektiv}: großzügig \\ % no-dictionary
\textbf{pana} && \textit{Substantiv}: Verabreichung, Transformation, Überführung, Umtausch \\ % no-dictionary
\textbf{pana (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: geben, senden, entbinden, strahlen, emittieren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{poki}
\textbf{poki} && \textit{Substantiv}: Kontainer, Behälter, Box, Schüssel, Schale, Tasse, (Trink-) Glas \\ % no-dictionary
\textbf{poki (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: einpacken, einwecken, einwickeln, einmachen  \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{tawa}
\textbf{\dots tawa} && \textit{Adjektiv}: beweglich, mobil \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tawa} && \textit{Adverb}: beweglich, mobil \\ % no-dictionary
\textbf{tawa} && \textit{Substantiv}: Bewegung, Regung, Transport \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , tawa \dots} && \textit{Präposition}: zu, um zu, zu hin, nach, für, bis, in \\ % no-dictionary
\textbf{tawa} && \textit{Verb, intransitiv}: gehen, spazieren, verlassen, abfahren, reisen \\ % no-dictionary
\textbf{tawa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bewegen, verschieben, verlagern \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage{}
%
\subsection*{Indirekte Objekte und transitive Verben}
%
\index{Objekt!indirekt}
\index{Verb!intransitive}
\index{Prädikat-Phrase}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir haben schon direkte Objekte kennengelernt. 
Ein direktes Objekt ist von der Handlung (also dem transitiven Verb) am stärksten beeinflusst. 
Das direkte Objekt (Akkusativobjekt) kann man mit 'Wen' oder 'Was' erfragen ('Was repariert sie?').
Aber in dem Satz 'Ich bin im Haus.' ist 'im Haus' ein indirektes Objekt, da man es nicht mit 'Wen' oder 'Was' erfragen kann.
Auch wird es nicht direkt vom Prädikat beeinflusst. 
Ein indirektes Objekt ist auch Teil der Prädikat-Phrase. 
Im indirekten Objekt ist der erste Slot immer ein Substantiv- oder Pronomen-Slot.
Danach sind optionale Slots für Adjektive, Possessivpronomen und Demonstrativpronomen möglich. 

Wir haben bereits transitive Verben kennen gelernt. 
Ein transitives Verb macht etwas mit dem direkten Objekt. 
Dagegen werden Verben, die kein Objekt beeinflussen, intransitive Verben genannt. 
Nach einem intransitiven Verb folgt entweder kein Objekt oder ein indirektes Objekt. 
In den Sätzen 'Ich bin.' und 'Ich bin im Haus.' ist 'bin' ein intransitives Verb. 
In \textit{toki pona} steht zwischen dem intrasitiven Verb und indirekten Objekt kein \textit{e}.

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{lon}!intransitives Verb}
%
In diesen Beispielen wird das intransitive Verb \textit{lon} verwendet. 
Da vor \textit{lon} kein anderes Prädikat steht, muss \textit{lon} ein Verb sein.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lon tomo. && Ich bin im Haus. \\
suno li lon sewi. && Die Sonne ist am Himmel. \\
kili li lon poki. && Die Früchte sind im Korb. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{kepeken}!intransitives Verb}
%
Hier wird das intransitive Verb \textit{kepeken} verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kepeken ilo. && Ich benutze ein Werkzeug. \\
sina wile kepeken ilo. && Du mußt die Hilfsmittel verwenden. \\
mi kepeken poki ni. && Ich nehme diese Tasse. \\
\end{supertabular} 

In einigen anderen Lektionen wird das transitive Verb \textit{kepeken} verwendet. 
Dies liegt sicherlich daran, dass man mit 'Was' nach dem Objekt nach \textit{kepeken} fragen kann. 
Da aber das Objekt nicht unmittelbar vom Verb \textit{kepeken} beeinflusst wird, ist es ein indirektes Objekt und \textit{kepeken} ein intransitives Verb. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{kon}!intransitives Verb}
%
Das intransitive Verb \textit{kon} bedeudet 'atmen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan ni li kon ike. && Dieser Mensch atmet schlecht. \\
\end{supertabular}

Dagegen bedeutet das transitive Verb \textit{kon} 'wegblasen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kon e ilo suno. && Ich puste die Kerze aus. \\
\end{supertabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{kama}!intransitives Verb}
%
Das intransitive Verb \textit{kama} bedeutet 'kommen' oder 'ankommen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pona li kama. && Das Gute wird kommen. \\
\end{supertabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{pakala}!intransitives Verb}
%
Das intransitive Verb \textit{pakala} bedeutet 'vermasseln', 'auseinander fallen' oder 'brechen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tomo ni li pakala. && Dieses Haus fällt auseinander. \\	
\end{supertabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{sewi}!intransitives Verb}
%
Das intransitive Verb \textit{sewi} bedeutet 'aufstehen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sewi. && Ich stehe auf. \\	
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage{}
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'indirect_objects'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Wie kann man nicht ein indirektes Objekt erfragen?  &&  \\ % no-dictionary
Welche Objektart wird stark vom Prädikat beeinflußt? &&  \\ % no-dictionary
Zu welcher Phrase im Satz gehört das indirekte Objekt? &&  \\ % no-dictionary
Was für ein Slot steht an erster Position in einem indirekten Objekt? &&  \\ % no-dictionary
Wie nennt man Verben, die kein Objekt beeinflussen? &&   \\ % no-dictionary
Was steht vor einem indirekten Objekt in \textit{toki pona}? &&  \\ % no-dictionary
Wo ist ein Slot für ein adjektivisches Demonstrativpronomen möglich? && . \\  % no-dictionary
Wo ist ein Slot für ein Hilfsverb? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Dies ist für meinen Freund.   &&  \\  % no-dictionary
Die Werkzeuge sind im Container.  &&  \\  % no-dictionary
Diese Flasche ist im Dreck.  &&  \\  % no-dictionary
Sie streiten.  &&  \\  % no-dictionary
Die Frau gebar ihr Kind. &&   \\  % no-dictionary
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
