%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einleitung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{\textbf{toki!} }

Das Ziel der von Sonja Lang (2001) geschaffenen Sprache \textit{toki pona} ist der Minimalismus. 
\textit{toki pona} besteht aus nur etwa 120 Wörtern, die in ihrer Form nicht verändert werden. 
Entsprechend ihrer Position im Satz können die Wörter ihre Wortart und damit auch in ihrer Bedeutung variieren. 
Um etwas genauer zu beschreiben, kombiniert man die Wörter. 

Es ist nicht das Ziel von \textit{toki pona}, komplexe Sachverhalte zu beschreiben. 
Dissertationen und wissenschaftliche Arbeiten werden nie in \textit{toki pona} verfasst. 
Juristen, Bürokraten, Theologen und Politiker seien vor den Nebenwirken dieser Sprache gewarnt. 

\textit{toki pona} ist also nicht angetreten, um das Verständigungsproblem auf der Welt zu lösen. 
Man kann diese Sprache aber in einem Monat lernen und für einen Kaffeeklatsch reicht es allemal. 
\textit{toki pona} ist auf intelligente Art einfach und Joga für das Gehirn. 
Wer sich für Sprachen interessiert, aber verschachtelte Nebensätze und Kommas hasst, wird sicherlich Spaß an \textit{toki pona} haben. 

Vielleicht kann nur eine natürliche Sprache mit \textit{toki pona} verglichen werden.
Es ist die Sprache der Pirah\'{a} (\cite{www:piraha:01}).
Zum Beispiel hat diese Sprache keine Rekursion.

%
%% 
%
\textit{toki pona} hat sich seit 2001 weiterentwickelt. 
Diese Lektionen basieren daher auf den Lektionen von B. J. Knight (jan Pije) \cite{www:Pije:01} (2003) und dem offiziellen \textit{toki pona}-Buch \cite{www:tokipona.org} von Sonja Lang (2014).  
Aber Fehler und Ungenauigkeiten habe ich versucht nicht zu übernehmen. 
Be meinen Lektionen wird großer Wert auf die Darlegung grammatikalischer Regeln gelegt. 
So lassen sich Mißverständnisse durch fehlerhafte Grammatik vermeiden.

Also viel Spaß bei den Lektionen und beim Lernen von \textit{toki pona}! 
Beim Vokabellernen hilft \textit{Memrise} \cite{www:memrise:01}. 
Ein Wörterbuch Deutsch-\textit{toki pona} findet man hier: \cite{www:rowa:01}. 
Weitere Links zu \textit{toki pona} findet man auf der Website \cite{www:rowa:01}.

Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik von \textit{toki pona}-Sätzen überprüfen. 

\textit{toki pona li ' pona, tawa sina.}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
