%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Verneinung, Ja/Nein-Fragen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{ala}
\textbf{\dots ala} && \textit{Adjektiv}: nein, nichts, un- \\ % no-dictionary
\textbf{\dots ala} && \textit{Adverb}: nicht, un- \\ % no-dictionary
\textbf{ala} && \textit{Substantiv}: Nichts, Negation, Null \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{ken}
\textbf{ken} && \textit{Substantiv}: Möglichkeit, Fähigkeit, Begabung, Erlaubnis, Genehmigung, Freigabe \\ % no-dictionary
\textbf{ken} && \textit{Verb, intransitiv}: kann, ist fähig zu, ist bemächtigt zu, mögen; dürfen, ist möglich \\ % no-dictionary
\textbf{ken \dots} && \textit{Hilfsverb}: kann ... \\ % no-dictionary
\textbf{ken (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}:  möglich machen, anordnen, aktivieren, freigeben, erlauben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{lape}
\textbf{\dots lape} && \textit{Adjektiv}: schlafend \\ % no-dictionary
\textbf{\dots lape} && \textit{Adverb}: schlafend \\ % no-dictionary
\textbf{lape} && \textit{Substantiv}: Schlaf, Ruhe, Pause \\ % no-dictionary
\textbf{lape} && \textit{Verb, intransitiv}: schlafen, ruhen, dösen, liegen \\ % no-dictionary
\textbf{lape (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bewusstlos schlagen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{musi}
\textbf{\dots musi} && \textit{Adjektiv}: kunstvoll, spaßig, Erholung-, Freizeit- \\ % no-dictionary
\textbf{\dots musi} && \textit{Adverb}: fröhlich \\ % no-dictionary
\textbf{musi} && \textit{Substantiv}: Spaß, Partie, Spiel, Freizeit, Erholung, Kunst, Unterhaltung \\ % no-dictionary
\textbf{musi} && \textit{Verb, intransitiv}: spielen, Spaß haben \\ % no-dictionary
\textbf{musi (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: amüsieren, unterhalten, belustigen, bewirten \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pali}
\textbf{\dots pali} && \textit{Adjektiv}: aktiv, tätig, Arbeits-, arbeitend, berufstätig, werktätig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots pali} && \textit{Adverb}: aktiv, tätig, arbeitend, berufstätig, werktätig \\ % no-dictionary
\textbf{pali} && \textit{Substantiv}: Tätigkeit, Betätigung, Arbeit, Tat, Projekt \\ % no-dictionary
\textbf{pali} && \textit{Verb, intransitiv}: handeln, arbeiten, funktionieren \\ % no-dictionary
\textbf{pali (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: tun, machen, bauen, erstellen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{wawa} 
\textbf{\dots wawa} && \textit{Adjektiv}: energisch, tatkräftig, stark, hitzig, intensiv \\ % no-dictionary
\textbf{\dots wawa} && \textit{Adverb}: stark, kraftvoll \\ % no-dictionary
\textbf{wawa} && \textit{Substantiv}: Energie, Stärke, Mumm, Leistung, Kraft \\ % no-dictionary
\textbf{wawa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bestärken, verstärken, ermächtigen \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Verneinung}
%
\index{Negation}
\index{\textit{ala}!Negation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Satzglieder werden durch nachgestelltes \textit{ala} verneint.

\subsubsection*{Das Adverb \textit{ala}}
%
\index{\textit{ala}!Adverb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Im Deutschen kann ein Verb negiert werden, indem man ein 'nicht' hinzufügt. 
In \textit{toki pona} setzt man das Adverb \textit{ala} nach dem Verb. 

\index{faul}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lape ala. && Ich schlafe nicht. \\ 
mi musi ala. && Ich amüsiere mich nicht. \\
mi wawa ala. && Ich bin nicht stark. \\
mi wile ala tawa musi. && Ich möchte nicht tanzen. \\
tawa musi && tanzen \\
mi wile ala pali. && Ich bin faul. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Adjektiv \textit{ala}}
% 
\index{\textit{ala}!Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan ala li toki.  && Niemand redet. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Substantiv \textit{ala}}
% 
\index{\textit{ala}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ala li ' jaki. && Nichts ist dreckig. \\
\end{supertabular} 

%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Ja/Nein-Fragen mit \textit{ala}}
%
\index{Fragen!ja, nein}
\index{ja, nein!Fragen}
%

Ja/Nein-Fragen werden in \textit{toki pona} nach einem einfachen Muster gebildet.
An dem Teil des Satzen, nach dem gefragt wird, wird \textit{ala} angefügt und der Satzteil wird wiederholt.
In der Regel ist dieser Satzteil das gesamte Prädikat (Satzaussage).
Der restliche Satzbau ändert sich nicht. 
Beendet wird eine Frage mit einem Fragezeichen.

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ein intransitives Verb als Gegenstand der Frage}
%

Bezieht sich die Ja-/Nein-Frage auf ein intransitives Verb, wird an dieses das Adverb \textit{ala} angefügt und das intransitives Verb wiederholt.
Betrachten wir folgendes Beispiel.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina tawa mi. &&  Du verlässt mich. \\
\end{supertabular} 

Wollen wir fragen, ob du mich verlässt, hängen wir das Adverb \textit{ala} an das intransitive Verb \textit{tawa}.
Danach wiederholen wir das intransitive Verb \textit{tawa}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina tawa ala tawa mi? &&  Verlässt du mich? \\
\end{supertabular}

Hier weitere Beispiele.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li lon ala lon tomo? && Ist er im Haus? \\
sina kepeken ala kepeken ilo? && Verwendest du das Werkzeug? \\
pona li kama ala kama?  && Kommt das Gute? \\
sina sewi ala sewi? && Stehst du auf? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ein transitives Verb als Gegenstand der Frage}
%

Bezieht sich die Ja-/Nein-Frage auf ein transitives Verb, wird an dieses das Adverb \textit{ala} angefügt und das transitives Verb wiederholt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina pona ala pona e ilo? && Reparierst du das Werkzeug? \\
sina pana ala pana e moku tawa jan lili? && Hast du dem Kind zu Essen gegeben? \\
pipi li moku ala moku e kili? && Fressen Käfer Früchte? \\
ona li mama ala mama e sina? && Bemuttert sie dich? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ein Hilfsverb als Gegenstand der Frage}
%

Wie wir gelernt haben bilden Hilfsverb und Verb zusammen das Prädikat. 
Bezieht sich die Ja-/Nein-Frage auf ein Hilfsverb, so wird das Adverb \textit{ala} nicht an das Prädikat angehangen, sondern direkt an das Hilfsverb.
Nur das Hilsverb wird wiederholt. 
Danach folgt das Verb. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina wile ala wile moku? && Möchtest du essen? \\ 
sina ken ala ken lape? && Kannst du schlafen? \\
sina kama ala kama jo e pali ni? && Hast du diesen Arbeit bekommen?
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ein Prädikatsnomen als Gegenstand der Frage}
%

Wir hatten schon den Unterschied zwischen Verb und Prädikat gelernt (siehe Seite~\pageref{'predicate'}). 
In \textit{toki pona} sind Sätze ohne Verb möglich. 
Dann dienen Substantive als Prädikatsnomen oder Adjektive als Prädikatsadjektive. 

In den Lektionen von B. J. Knight (2003) und dem offiziellen Toki Pona Buch von Sonja Lang \cite{www:tokipona.org} werden Ja/Nein-Fragen mit \textit{ala} nur mit Verben definiert. 
Dies widerspricht sowohl ihren eigenen Beispielen als auch der gängigen Praxis. 
Zum Beispiel kann man die Frage 'Ist sie eine Mutter?' so nicht formulieren. 
In diesen Lektionen werde ich mich daher nicht an diese Einschränkung halten. 

Bezieht sich die Ja-/Nein-Frage auf ein Prädikatsnomen, wird an dieses das Adjektiv \textit{ala} angefügt und das Prädikatsnomen wiederholt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li ' mama ala ' mama ? && Ist sie eine Mutter? \\
ni li ' jan ala ' jan? && Ist das ein Mensch? \\
ni li ' kili ala ' kili? && Ist das eine Banane? \\
ni li ' tomo pi telo nasa ala ' tomo pi telo nasa? && Ist das eine Kneipe? \\
ona li ' jan pi pona lukin ala ' jan pi pona lukin? && Ist sie eine attraktive Persion? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ein Prädikatsadjektiv als Gegenstand der Frage}
%

Bezieht sich die Ja-/Nein-Frage auf ein Prädikatsadjektiv, wird an dieses das Adjektiv \textit{ala} angefügt und das Prädikatsadjektiv wiederholt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina ' pona ala ' pona? && Geht es dir gut? \\
mi ' pona ala ' pona, tawa sina? && Magst du mich? \\
suno li ' suli ala ' suli? && Ist die Sonne groß? \\
len sina li ' telo ala ' telo? && Sind deine Kleider nass? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Ja/Nein-Antworten}
%
\index{Fragen!ja, nein!Antwort}
\index{Antwort!Fragen!ja, nein}
\index{ja}
\index{nein}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Wenn die Antwort positiv ist, wiederholt man einfach das Prädikat oder das Hilsfverb der Frage.
Ist die Antwort negativ, so fügt man zu dem Prädikat beziehungsweise Hilfsverb \textit{ala} hinzu.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina wile ala wile moku? && Möchtest du essen? \\ 
wile && Ja. \\  % no-dictionary
wile ala && Nein. \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
sina lukin ala lukin e kiwen? && Siehst du den Felsen? \\ 
lukin && Ja. \\  % no-dictionary
lukin ala && Nein. \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
sina sona ala sona e toki mi? && Hast du verstanden was ich sagte? \\ 
sona && Ja. \\  % no-dictionary
sona ala && Nein. \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
ni li ' tomo pi telo nasa ala ' tomo pi telo nasa? && Ist das eine Kneipe? \\
tomo pi telo nasa.  && Ja. \\  % no-dictionary
tomo pi telo nasa ala. && Nein. \\ % no-dictionary
\end{supertabular}  

%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'negation_yes_no_questions'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Welcher Separator steht am Ende einer Frage? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird in \textit{toki pona} ein Verb negiert? &&  \\ % no-dictionary
Wie antwortet man in \textit{toki pona} negativ auf eine Ja/Nein-Frage? &&  \\ % no-dictionary
Wie antwortet man in \textit{toki pona} positiv auf eine Ja/Nein-Frage? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Du mußt mir sagen warum! * &&   \\ % no-dictionary
Ist ein Käfer neben mir? &&    \\ % no-dictionary
Ich kann nicht schlafen. &&    \\ % no-dictionary
Ich möchte nicht mit dir reden. &&    \\ % no-dictionary
Er ging nicht zum See. &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina wile ala wile pali? wile ala.  &&    \\ % no-dictionary
jan utala li seli ala seli e tomo?   &&   \\ % no-dictionary
jan lili li ken ala moku e telo nasa.   &&   \\ % no-dictionary
sina kepeken ala kepeken ni?  &&    \\ % no-dictionary
sina ken ala ken kama?   &&   \\ % no-dictionary
sina pona ala pona? &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

* Du mußt mir den Grund sagen.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
