%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Zahlen und Zeitangaben}
%
\index{Zahl}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{ala}
\textbf{\dots ala} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: 0 \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{wan}
\textbf{\dots wan} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: 1, eins, ein \\ % no-dictionary
\textbf{wan} && \textit{Substantiv}: Einheit, Element, Partikel, Teil, Abschnitt, Stück \\ % no-dictionary
\textbf{wan (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: einigen, vereinigen, zusammenführen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{tu}
\textbf{\dots tu} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: zwei, 2 \\ % no-dictionary
\textbf{tu} && \textit{Substantiv}: Duo, Paar \\ % no-dictionary
\textbf{tu (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verdoppeln, zweiteilen, teilen, zerschneiden \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{luka}
\textbf{\dots luka} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: fünf, 5 \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{mute}
\textbf{\dots mute} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: 20 (offizielles Toki Pona Buch) \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{ale}
\textbf{\dots ale} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: 100 (offizielles Toki Pona Buch) \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{esun}
\textbf{\dots esun} && \textit{Adjektiv}: kommerziell, gewerblich, kaufmännisch, verkäuflich  \\ % no-dictionary
\textbf{esun} && \textit{Substantiv}: Markt, Shop \\ % no-dictionary
\textbf{esun (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: kaufen, verkaufen, tauschen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
% 
\index{mun}
\textbf{\dots mun} && 
\textit{Adjektiv}: Mond- \\  % no-dictionary
\textbf{mun} && \textit{Substantiv}: Mond, Stern, Planet \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{nanpa}
\textbf{nanpa \dots} && \textit{Adjektiv, Ziffer}: Zum Bilden von Ordnungszahlen. \\ % no-dictionary
\textbf{nanpa} && \textit{Substantiv}: Zahl, Ziffer, Anzahl, Ordnungszahl \\ % no-dictionary
\textbf{nanpa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: zählen, nummerieren, beziffern, rechnen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{open}
\textbf{\dots open} && \textit{Adjektiv}: (er-)öffnend \\  % no-dictionary
\textbf{open} && \textit{Substantiv}: Anfang, Beginn, Start  \\  % no-dictionary
\textbf{open la \dots} && \textit{Substantiv}: zu Anfang, bei Beginn, beim Start \\  % no-dictionary
\textbf{open (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: öffnen, andrehen, anmachen, anschalten, beginnen, anfangen \\  % no-dictionary
\textbf{open \dots } && \textit{Hilfsverb}: beginnen, starten \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{pini}
\textbf{\dots pini} && \textit{Adjektiv}: abgeschlossen, vollendet, beendet, erledigt, fertiggestellt  \\  % no-dictionary
\textbf{\dots pini} && \textit{Adverb}: vor, vorbei, vorüber, perfekt, vollendet \\  % no-dictionary
\textbf{pini} && \textit{Substantiv}: Ende, Zweck, Ziel, Tip \\  % no-dictionary
\textbf{pini (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: beenden, erledigen, fertigstellen, vollenden  \\  % no-dictionary
\textbf{pini \dots } && \textit{Hilfsverb}: stoppen, beenden, unterbrechen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{tenpo}
\textbf{\dots tenpo} && \textit{Adjektiv}: zeitliche, chronologische, chronologisch \\  % no-dictionary
\textbf{\dots tenpo} && \textit{Adverb}: chronologisch \\  % no-dictionary
\textbf{tenpo} && \textit{Substantiv}: Zeit, Zeitperiode, Zeitabschnitt, Moment, Dauer, Situation \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{weka}
\textbf{\dots weka} && \textit{Adjektiv}: weg, fort, entfernt, abwesend, fehlend, versäumend \\ % no-dictionary
\textbf{weka} && \textit{Substantiv}: Abwesenheit (von), Fehlen, Mangel, Absenz \\ % no-dictionary
\textbf{weka (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: wegwerfen, entfernen, abtragen,  \\ % no-dictionary
% && \\ % no-dictionary
%
%\index{\#}
%\textbf{\#} && \textit{inoffiziell}: Zur Kennzeichnung von Zahlen \\ % no-dictionary
% && \\ % no-dictionary
% 
\end{supertabular} \\
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Zahlen sind Adjektive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Zahlen können nur Adjektive und keine Adverbien sein. 
Wie wieder zu sehen ist, sind in \textit{toki pona} Adjektive komplexer als Adverbien. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Ziffern}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Es gibt nur wenige Ziffern in \textit{toki pona}. 
Mit den Adjektiven \textit{ala}, \textit{wan}, \textit{tu}, \textit{luka}, \textit{mute} und \textit{ale} lassen sich aber Zahlen bilden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ala && 0 \\
wan && 1 \\ 
tu  && 2 \\ 
tu wan && 2 + 1 = 3 \\
tu tu && 2 + 2 = 4 \\
luka && 5 \\
luka wan && 5 + 1 = 6 \\
luka tu && 5 + 2 = 7 \\
luka tu wan && 5 + 2 + 1 = 8 \\
luka tu tu && 5 + 2 + 2 = 9 \\
luka luka && 5 + 5 = 10 \\
luka luka wan && 5 + 5 + 1 = 11 \\
luka luka tu && 5 + 5 + 2 = 12 \\
luka luka tu wan && 5 + 5 + 2 + 1 = 13 \\
luka luka tu tu && 5 + 5 + 2 + 2 = 14 \\
luka luka luka && 5 + 5 + 5 = 15 \\
mute wan && 20 + 1 = 21 (Wird selten verwendet.) \\
ale tu && 100 + 2 = 102 (Wird selten verwendet.) \\
\end{supertabular} 

Werden Zahlen zusammen mit anderen Adjektiven verwendet, setzt man sie an das Ende. 
Nur Possessivpronomen können nach Zahlen verwendet werden, um zusammengesetzte Substantive zu bilden.
Inoffiziell kann man ein Doppelkreuz vor Zahlen einfügen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan \# luka tu && sieben Leute \\
jan lili \# tu wan && drei Kinder \\
\end{supertabular} 

Größere Zahlen sind umständlich zu bilden.
Die Zahl 25 würde z.B. \textit{luka luka luka luka luka} bedeuten.
Das Lied '99 Luftballons' wäre kaum zu übersetzen.
\textit{toki pona} ist eben eine sehr einfache Sprache.
Es gibt auch natürliche Sprachen, die keine größeren Zahlen haben. 
Zum Beispiel die Sprache der Pirah\'{a} (\cite{www:piraha:01}).

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Summen}
%
\index{Summen}
\index{Adition}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Mit der Konjunktion \textit{en} kann man ja (zusammengesetzte) Substantive beziehungsweise Pronomen verbinden. 
Damit lassen sich auch Summen bilden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kili tu en kili wan li ' kili tu wan. && Zwei Äpfel und ein Apfel sind drei Äpfel. \\
kili tu tu en kili wan li ' kili seme? && Zwei Äpfel und ein Apfel sind wieviel Äpfel? \\
kili seme en kili wan li ' kili \# luka? && Fünf Äpfel minus ein Apfel sind wieviel Äpfel? \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Ziffern als Prädikatsadjektive}
%
\index{42}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ali li ' seme? &&  Die Frage nach dem Leben, dem Universum und dem ganzen Rest. \\
ni li ' \# mute mute tu. && Die Antwort ist 42. \\
\end{supertabular} 

Diese philosophische Antwort aus 'Per Anhalter durch die Galaxis' zeigt, dass Ziffern auch Prädikatsadjektive sein können. 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Verwende das Adjektiv \textit{mute} für große Zahlen}
%
\index{\textit{mute}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Größere Zahlen zu bilden ist in \textit{toki pona} umständlich und man sollte diese möglichst vermeiden. 
Wir benutzen das Adjektiv \textit{mute} ('viele') für große Zahlen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan mute li kama. && Viele Leute kamen. \\
\end{supertabular} 

Natürlich ist das immer sehr ungenau. 
Es könnten 3 oder auch 3000 Leute sein. 
Man kann es aber etwas genauer sagen.
Wir haben gelernt, dass man ein Wort nicht wiederholen sollte. 
Die Adjektive \textit{mute} und \textit{lili} werden aber von einigen Leuten bis zu drei mal wiederholt, um größere Mengen darzustellen. 
Dies ist aber schlechter Stil. 
Besser ist es \textit{mute kin} zu verwenden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan mute kin li kama! && Sehr, sehr viel Leute kamen. \\
jan mute lili li kama. && Einige Leuten kamen. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Ordnungszahlen}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Für Ordnungszahlen verwendet man das Adjektiv \textit{nanpa}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan nanpa tu tu && die vierte Person \\
ni li jan lili ona nanpa tu. && Dies ist ihr zweites Kind. \\
meli mi nanpa wan li ' nasa. && Meine erste Freundin war verrückt. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das Substantiv \textit{wan}}
%
\index{\textit{wan}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Das Substantiv \textit{wan} bedeutet 'Einheit' oder auch 'Ehe'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi en meli mi li ' wan. && Meine Freundin und ich sind verheiratet. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das transitive Verb \textit{wan}}
%
\index{\textit{wan}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Das transitive Verb \textit{wan} bedeutet 'vereinigen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan pali pi ma ali o wan e ona.! && Proletarier aller Länder, vereinigt euch! \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das Substantiv \textit{tu}}
%
\index{\textit{tu}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Das Substantiv \textit{tu} bedeutet 'Duo' oder 'Paar'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tu pi ona en sina pi kalama musi li ' pona. && Euer Musik-Duo ist gut. \\ 
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das transitive Verb \textit{tu}}
%
\index{\textit{tu}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Das transitive Verb \textit{tu} bedeutet 'trennen' oder 'zerteilen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o tu e palisa ni. && Zerbrich diesen Stock.  \\
\end{supertabular} 
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das transitive Verb \textit{nanpa}}
%
\index{\textit{nanpa}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li nanpa e jan. && Er zählt die Menschen. \\
\end{supertabular} 
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
%
\subsection*{Zeitangaben}
%
\index{Zeit}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Zeitformen können mit Hilfsverben gebildet werden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kama sona e ni. && Ich lerne dies. \\
mi open sona e ni. && Ich beginne dies zu begreifen.  \\
mi awen sona e ni. && Ich erinnere mich daran.  \\
mi pini sona e ni. && Ich habe dies vergessen.  \\
\end{supertabular} 

Zeitformen können auch mit Adverbien gebildet werden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sona kama e ni. && Ich lerne dies. \\
\end{supertabular} 

Dies kann aber verwirrend sein, da \textit{sona} hier auch ein Hilfsverb sein kann.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sona kama e ni. && Ich weiß, wie man dorthin kommt. \\
\end{supertabular} 

Die Zeit kann auch als Präpositionalobjekt nach der Präposition \textit{lon} angegeben werden. 
Nach der Präposition \textit{lon} folgt natürlich ein Substantiv. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sona e ni, lon kama. && Ich werde es wissen. \\
\end{supertabular} 

Auch als indirektes Objekt nach dem intransitiven Verb \textit{lon} sind Zeitangaben möglich.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ni li lon kama. && Es existiert in der Zukunft. \\
\end{supertabular} 

Allerdings sind sowohl nach der Präposition \textit{lon} als auch nach dem intransitiven Verb \textit{lon} auch Ortsangaben möglich. 
Zur Unterscheidung werden Zeitangaben mit dem Substantiv \textit{tenpo} und Adjektiven gebildet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sona e ni, lon tenpo kama. && Ich werde es wissen. \\
mi lon tenpo ni. && Ich existiere jetzt. \\
ni li moku pi tenpo pini. && Das ist altes Essen. \\
\end{supertabular} 

Hier weitere Beispiele für Zeitangaben.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tenpo suli && lange Zeit, Ewigkeit \\
tenpo lili && kurze Zeit, Moment \\
tenpo mute && oft, mehrmals \\
tenpo sin && wieder  \\
tenpo ali && immer, jederzeit \\
tenpo ala && niemals \\
%
tenpo ni && jetzt, Gegenwart \\
tenpo kama && Zukunft \\
tenpo kama lili && bald, einen Moment \\
tenpo pini && Vergangenheit \\
tenpo pini lili && gerade erst \\
%
tenpo suno && Tag \\
tenpo suno mute && viele Tage \\
tenpo suno ni && heute \\
tenpo suno kama && morgen \\
tenpo suno pini && gestern \\
tenpo suno sin && am Morgen \\
%
tenpo pimeja && Nacht \\
tenpo pimeja mute && viele Nächte \\
tenpo pimeja ni && heute Nacht \\
tenpo pimeja kama && kommende Nacht \\
tenpo pimeja pini && letzte Nacht \\
tenpo pimeja sin && abends \\
%
tenpo suno luka tu pi pali en pali ala && Woche \\
tenpo suno pali nanpa wan && Montag \\
tenpo suno pali nanpa tu && Dienstag \\
tenpo suno pali nanpa tu wan && Mittwoch \\
tenpo suno pali nanpa tu tu && Donnerstag \\
tenpo suno pali nanpa luka && Freitag \\
tenpo suno pali ala nanpa wan && Sonnabend, Samstag \\
tenpo suno pali ala nanpa tu && Sonntag \\
%
tenpo sike mun && Monat \\
tenpo sike mun nanpa wan && Januar \\
tenpo sike mun nanpa tu && Februar \\
tenpo sike mun nanpa tu wan &&  März \\
tenpo sike mun nanpa tu tu && April \\
tenpo sike mun nanpa luka &&  Mai  \\
tenpo sike mun nanpa luka wan && Juni \\ 
tenpo sike mun nanpa luka tu && Juli \\
tenpo sike mun nanpa luka tu wan && August \\
tenpo sike mun nanpa luka tu tu && September \\
tenpo sike mun nanpa luka luka && Oktober \\
tenpo sike mun nanpa luka luka wan && November \\
tenpo sike mun nanpa luka luka tu && Dezember \\
%
tenpo seli lili && Frühling \\
tenpo seli & Sommer \\
tenpo pi kasi loje (jelo) && Herbst \\
tenpo lete && Winter \\
tenpo telo && Regenzeit \\
tenpo telo ala && Trockenzeit \\
%
tenpo sike suno && Jahr \\
%
\end{supertabular} \\
%
%
% Uhrzeiten, 
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Verschiedenes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Substantiv \textit{weka}}
%
\index{\textit{weka}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
weka sina li ' ike, tawa mi. && Deine Abwesenheit tut mir nicht gut. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Adjektiv \textit{weka}}
%
\index{\textit{weka}!Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan weka li kama. && Der Abwesende kommt. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das transitive Verb \textit{weka}}
%
\index{\textit{weka}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o weka e len sina. && Zieh dich aus. \\
o weka e jan lili, tan ni. && Bring das Kind weg von hier. \\ 
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Adverb \textit{weka}}
%
\index{\textit{weka}!Adverb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi tawa weka e mi. && Ich bewege mich weg. \\
o tawa weka ala e sina! && Bewege dich nicht weg! \\
\end{supertabular} 

%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsubsection*{Das Substantiv \textit{esun}}
%
\index{\textit{esun}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi nanpa e mani mi, lon esun suli. && Ich zähle mein Geld in einem Supermarkt. \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsubsection*{Das Adjektiv \textit{esun}}
%
\index{\textit{esun}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
meli esun li pana e pan, tawa mi. && Die Verkäuferin gibt mir das Brot. \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsubsection*{Das transitive Verb \textit{esun}}
%
\index{\textit{esun}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o esun ala e ilo moli! && Handle nicht mit Waffen! \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'numbers'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Wie werden Ordnungszahlen gebildet? &&  \\ % no-dictionary
Kann eine Ziffer direkt nach dem Separator \textit{li} stehen? &&  \\ % no-dictionary 
Mit welcher Wortarten werden Ziffern gebildet? &&  \\ % no-dictionary
Wie werden große Zahlen dargestellt? &&  \\ % no-dictionary
Welche Wortart kann in einem zusammengesetzten Substantiv nach Ziffern verwendet werden? && \\ % no-dictionary
Wie bildet man Summen? &&  \\ % no-dictionary 
\end{supertabular}

Welche Wortarten kann das jeweilige Wort in dem Satz nach dem Bindestrich darstellen?
Beispiel: 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pona - mi pona e ni. && transitives Verb \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
nanpa - ona li ' jan nanpa wan. &&  \\ % no-dictionary
wan - mi wan. &&  \\ % no-dictionary
luka - ni li ' luka tu. && \\ % no-dictionary
luka - ni li ' luka # tu. &&  \\ % no-dictionary
nanpa - sina nanpa e kili. &&  \\ % no-dictionary
weka - sina tawa weka e sina. &&  \\ % no-dictionary
esun - o esun e ni! &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Ich sah drei Vögel. &&  \\ % no-dictionary
Viele Leute kommen. && \\   % no-dictionary
Der Erste ist da. &&  \\   % no-dictionary
Ich besitze zwei Autos. && \\ % no-dictionary
Einige Leute kommen. && \\  % no-dictionary  
Vereinigt euch!  &&   \\ % no-dictionary
Ist dies ein Teil? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi weka e ijo tu ni.  &&  \\ % no-dictionary
o tu.  &&  \\ % no-dictionary
mi lukin e soweli luka. && \\   % no-dictionary 
mi ' weka.  &&  \\ % no-dictionary
ona li sike ala sike? && \\ % no-dictionary
\end{supertabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
