%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ortsbezogene Substantive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Präposition}
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% \index{\textit{kan}}
\index{\textit{sama}}
\index{\textit{tan}}
\index{\textit{anpa}} 
\index{\textit{insa}}
\index{\textit{monsi}}
\index{\textit{poka}}
\index{\textit{sewi}}
\index{\textit{sona}}
\index{gleich}
\index{ähnlich}
\index{wie}
\index{Gleichheit}
\index{von}
\index{aus}
\index{weil}
\index{durch}
\index{seit}
\index{Ursache}
\index{Grund}
\index{Anlaß}
\index{kennen}
\index{können}
\index{auskennen}
\index{wissen}
\index{Wissen}
\index{Weisheit}
\index{unten}
\index{tief}
\index{unterlegen}
\index{besiegen}
\index{absenken}
\index{Grund}
\index{Boden}
\index{zentral}
\index{innerhalb}
\index{Magen}
\index{Innereien}
\index{Bauchhöhle}
\index{Hinter-}
\index{Rücken}
\index{Hintern}
\index{neben}
\index{nahe}
\index{angrenzend}
\index{benachbart}
\index{Nähe}
\index{Hüfte}
\index{oberer}
\index{erhöht}
\index{Dach}
\index{Spitze}
\index{Himmel}
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{\dots sama} && \textit{Adjektiv}: gleichaltrig, ähnlich, paritätisch \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sama} && \textit{Adverb}: ähnlich \\ % no-dictionary
\textbf{sama} && \textit{Substantiv}: Gleichheit, Parität, Gleichheit, Identität \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , sama \dots} && \textit{Präposition}: wie, dergleichen \\ % no-dictionary
\textbf{sama (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: gleichzusetzen, gleich machen, nachäffen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tan} && \textit{Adjektiv}: kausal, ursächlich \\ % no-dictionary
\textbf{tan} && \textit{Substantiv}: Ursprung, Abstammung, Herkunft, Entstehung, Grund, Ursache \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , tan \dots} && \textit{Präposition}: von, aus, durch, wegen, weil, seit \\ % no-dictionary
\textbf{tan} && \textit{Verb, intransitiv}: stammen aus, kommen aus \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sona} && \textit{Adjektiv}: wissend, verständnisvoll, cognizant, klug, schlau, clever \\ % no-dictionary
\textbf{sona} && \textit{Substantiv}: Kenntnis, Wissen, Erkenntnis, Weisheit, Intelligenz, Verständnis \\ % no-dictionary
\textbf{sona} && \textit{Verb, intransitiv}: wissen, können, verstehen \\ % no-dictionary
\textbf{sona (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: wissen, können, verstehen, zu etwas fähig sein \\ % no-dictionary
kama \textbf{sona (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: lernen, studieren \\ % no-dictionary
\textbf{sona \dots} && \textit{Hilfsverb}: wissen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots anpa} && \textit{Adjektiv}: unten, tief, niedrig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots anpa} && \textit{Adverb}: tief, niedrig \\ % no-dictionary
\textbf{anpa} && \textit{Substantiv}: Boden, Erdboden, Grund, Talsohle \\ % no-dictionary
\textbf{anpa} && \textit{Verb, intransitiv}:  sich unterwerfen \\ % no-dictionary
\textbf{anpa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: niederlassen, absenken, abseilen, herunterholen, besiegen, bezwingen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots insa} && \textit{Adjektiv}: intern, zentral \\ % no-dictionary
\textbf{insa} && \textit{Substantiv}: Innere, Innenseite, Zentrum, Magen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots monsi} && \textit{Adjektiv}: Rück-, Hinter- \\ % no-dictionary
\textbf{monsi} && \textit{Substantiv}: Rücken, Heck, Hintern, Po, Arsch \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots poka} && \textit{Adjektiv}: angrenzend, benachbart \\ % no-dictionary
\textbf{poka} && \textit{Substantiv}: Seite, Hüfte, Nähe \\ % no-dictionary
% \textbf{\dots , poka \dots} && \textit{Präposition}:  in Gesellschaft von, mit, neben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sewi} && \textit{Adjektiv}: übergeordnet, oberer, erhöht, erhaben, religiös, gläubig, formell \\ 
\textbf{\dots sewi} && \textit{Adverb}: übergeordnet, erhöht, erhaben, gläubig, formell \\ 
\textbf{sewi} && \textit{Substantiv}: Höhe, Himmel, Dach, Gipfel, Spitze, Krone \\ 
\textbf{sewi} && \textit{Verb, intransitiv}: aufstehen \\ 
\textbf{sewi (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: heben, anheben \\ 
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots noka} && \textit{Adjektiv}: Fuss-, niedriger, unten \\  % no-dictionary
\textbf{\dots noka } && \textit{adverb}: zu Fuss \\  % no-dictionary
\textbf{noka} && \textit{Substantiv}: Bein, Fuß \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots sinpin} && \textit{Adjektiv}: Gesichts-, frontal, Vorder-, vertikal \\  % no-dictionary
\textbf{sinpin} && \textit{Substantiv}: Front, Vorderseite, Gesicht, Brust, Brustkorb, Rumpf, Wand, Mauer \\  % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\index{\textit{sama}}
\index{\textit{sama}!Präposition}
\index{\textit{sama}!Substantiv}
\index{\textit{sama}!Adjektiv}
\subsection*{\textit{sama}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% This word can be used for several different parts of speech, but I don't think that it's too difficult to understand. 
%
\textbf{\textit{sama} als Präposition} 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li lukin, sama pipi. && Er guckt wie ein Käfer. \\
\end{supertabular} 

\textbf{\textit{sama} als Substantiv}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sama li ' ike. && Gleichheit ist schlecht. \\
\end{supertabular} 

\textbf{\textit{sama} als Adjektiv}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan ni li ' sama mi. && Diese Person ist mir ähnlich. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{tan}!Präposition}
\index{Präposition!\textit{tan}}
\subsection*{tan}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textbf{\textit{tan} als Präposition} 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku, tan ni: mi wile moku. &&  Ich esse weil ich hungrig bin. \\
% mi tan ma ike.   &&       Ich komme aus einem schlechten Land. \\
\end{supertabular} 

\index{\textit{tan}!Substantiv}
\index{Substantiv!\textit{tan}}
\textbf{\textit{tan} als Substantiv}

Wenn \textit{tan} als Substantiv verwendet wird, bedeutet es 'Ursache' oder 'Grund'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi sona e tan. && Ich kenne die Ursache. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\index{\textit{anpa}!Verb}
\index{Verb!\textit{anpa}}
\index{besiegen}
\subsection*{\textit{anpa}}
\textbf{\textit{anpa} als Verb} \\
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi anpa e jan utala. && Ich besiegte den Soldaten. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\index{\textit{poka}}
\index{\textit{poka}!\textit{Substantiv}}
\index{\textit{Substantiv}!\textit{poka}}
\subsection*{\textit{poka}}
\textbf{\textit{poka} als Substantiv} \\
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
poka telo && Strand, Ufer \\
\end{supertabular} 

\textbf{\textit{poka} als Adjektiv} \\
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan poka && Nachbar \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{Substantiv!ortsbezogen}
\index{\textit{anpa}}
\index{\textit{insa}}
\index{\textit{monsi}}
\index{\textit{poka}}
\index{\textit{sewi}}
\index{\textit{noka}}
\index{\textit{poka}}
\index{\textit{sinpin}}
\index{\textit{anpa}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{insa}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{monsi}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{sewi}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{noka}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{poka}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{\textit{sinpin}!ortsbezogenes Substantiv}
\index{Substantiv!\textit{anpa}}
\index{Substantiv!\textit{insa}}
\index{Substantiv!\textit{monsi}}
\index{Substantiv!\textit{sewi}}
\index{Substantiv!\textit{noka}}
\index{Substantiv!\textit{poka}}
\index{Substantiv!\textit{sinpin}}
\subsection*{Die ortsbezogene Substantive \textit{anpa}, \textit{insa}, \textit{monsi}, \textit{noka}, \textit{poka}, \textit{sewi} und \textit{sinpin}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Möglicherweise möchtest man diese Wörter als Präpositionen benutzen. 
Es sind aber Substantive zur Beschreibung eines Ortes.
Oft werden sie  mit dem intrasitiven Verb \textit{lon} verwendet. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pipi li lon anpa mi.       &&  Der Käfer ist an meiner Unterseite. \\
moku li lon insa mi.       &&  Das Essen ist in meinem Inneren. \\
telo suli li lon monsi mi. && Das Meer liegt hinter mir. \\
ma li lon noka mi.         && Land ist unter meinen Füßen. \\
mi moku, lon poka sina.    && Ich esse an deiner Seite. \\
ona li lon sewi mi.        && Er ist in dem Bereich über mir. \\
tomo li lon sinpin mi.     && Das Haus befindet sich vor mir. \\
\end{supertabular} 
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\subsection*{Übungen 7 (Antworten siehe Seite~\pageref{'other_prepositions'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Mein Freund ist an meiner Seite. && \\ % no-dictionary
Die Sonne ist über mir. && \\ % no-dictionary
Das Land ist unter mir. && \\ % no-dictionary
Böse Dinge liegen hinter mir. && \\ % no-dictionary
Mir geht es gut weil ich lebe. * && \\ % no-dictionary
Ich schaue mir das Land mit dir an. && \\ % no-dictionary
Leute sehen wie Ameisen aus. && \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
poka mi li ' pakala. && \\ % no-dictionary
mi kepeken poki li kepeken ilo moku. && \\ % no-dictionary
jan li lon insa tomo. && \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

* \textit{lon} als Verb alleine bedeutet existieren bzw. real sein.
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
