%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Zusammengesetzte Substantive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{kalama}
\textbf{\dots kalama} && \textit{Adjektiv}: laut, geräuschvoll, lautstark \\ % no-dictionary
\textbf{kalama} && \textit{Substantiv}: Laut, Sound, Geräusch, Stimme \\  % no-dictionary
\textbf{kalama} && \textit{Verb, intransitiv}: Geräusch machen, laut sein \\  % no-dictionary
\textbf{kalama (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: klingen, läuten, klingeln, ein Instrument spielen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{kulupu}
\textbf{\dots kulupu} && \textit{Adjektiv}: kommunal, geteilt, öffentlich \\  % no-dictionary
\textbf{kulupu} && \textit{Substantiv}: Gruppe, Gemeinde, Gemeinschaft, Gemeinsamkeit, Gesellschaft \\  % no-dictionary
\textbf{kulupu (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: montieren, zusammenbauen, zusammenrufen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary

\index{pi}
\textbf{\dots pi \dots } && \textit{Separator}: \glqq pi \grqq ermöglicht komplexe Substantive. \\ &&  Es trennt ein Substantiv von einem anderen Substantiv, das mindestens ein Adjektiv hat. \\ && Nach \glqq pi \grqq kann nur ein Substantiv oder Pronomen folgen.  \\  && Verwende ein \glqq pi\grqq nicht zusammmen mit einem der anderen Separatoren. \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Der Separator \textit{pi}}
%
\index{\textit{pi}}
\index{Substantiv!zusammengesetzt}
\index{zusammengesetztes Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Bisher haben wir gelernt wie man ein einzelnes Substantiv mit Adjektiven kombinieren kann. 
Dabei stehen Adjektive nach dem Substantiv. 
Dies ist genau anders herum als in der deutschen Sprache.
Für viele Begriffe reichen diese Möglichkeiten nicht aus. 
Die deutsche Sprache kennt zusammengesetzte Substantive, die aus mehreren Substantiven bestehen. 
In \textit{toki pona} ist dies auch möglich. 
Man kann mehrere Substantive einschließlich deren Adjektiven zusammensetzen. 
Allerdings ist auch hier die Reihenfolge genau anders herum als in der deutschen Sprache. 
Das Haupt-Substantiv steht in der deutschen Sprache am Ende des zusammengesetzten Substantivs. 
Zum Beispiel bei dem zusammengesetzten Substantiv 'Zahnbürste' ist 'Bürste' das Haupt-Substantiv. 
Schließlich handelt es sich ja um eine Bürste und nicht um einen Zahn. 

In \textit{toki pona} steht das Haupt-Substantiv am Anfang.
Anschließend folgen die ergänzenden Substantive und deren Adjektive. 
Um diese ergänzenden Substantive zu trennen und als Substantive zu kennzeichnen dient der Separator \textit{pi}. 
Nach dem Separator \textit{pi} müssen mindestens zwei Wörter folgen. 
Zum Beispiel \textit{pi} + Substantiv + Adjektiv oder \textit{pi} + Pronoun + Adjektiv. 
Das heißt, nach dem Separator \textit{pi} ist nur ein Substantiv- oder Pronomen-Slot möglich. 

Der Separator \textit{pi} darf nicht mit den Separatoren \textit{li} oder \textit{e} beisammen stehen.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Allgemeine Beispiele} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Betrachten wir den folgende Satz.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi tawa, tawa tomo telo nasa. && Ich ging in das verrückte Badezimmer. \\ % no-dictionary
\end{supertabular}  

Die Bedeutung dieses Satzes ist eigenartig.
Eigentlich soll gesagt werden, daß man in einer Kneipe war.
Wie wir uns erinnern heißt \textit{telo nasa} 'Alkohol'. 
Also wäre ein \textit{tomo} mit \textit{telo nasa} eine Bar. 
Das Problem ist, daß \textit{tomo} und \textit{telo nasa} nicht zusammenpassen, weil es dann 'verrücktes Badezimmer' bedeuten würde. 
Hier dient der Separator \textit{pi} zum Trennen von \textit{tomo} und \textit{telo nasa}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi tawa, tawa tomo pi telo nasa. && Ich ging in die Kneipe. \\ 
\end{supertabular}  

Hier weitere Beispiele.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan pi ma tomo && Städter, Stadtbewohner \\
kulupu pi toki pona && die toki pona-Gemeinschaft \\
nasin pi toki pona && die Ideologie von toki pona \\
jan lawa pi jan utala && Offizier, General \\
jan lawa pi tomo tawa kon && Pilot (Führer eines Flugzeuges) \\
jan pi nasin sewi Kolisu && Christ \\
jan pi pona lukin && attraktive Person \\
jan pi ike lukin && häßliche Person \\
jan utala pi ma Losi li ike, tawa ma ali. && Russische Soldaten bringen der Welt Unheil. \\
\end{supertabular}  

% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Eigentum} 
%
\index{Eigentum} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

In \textit{toki pona} werden auch zusammengesetzte Substantive verwendet, um Eigentum zu kennzeichnen. 
Um zu sagen 'mein Haus' sagt man \textit{tomo mi}. 
Aber um zu sagen, daß das Haus einer bestimmte Person gehört verwendet man den Separator \textit{pi}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tomo pi jan Lisa && Lisas Haus, das Haus von Lisa \\
kili pi jan Susan && Susans Frucht \\
ma pi jan Keli && Kellys Land \\
len pi jan Lisa && Lisas Kleidung \\
\end{supertabular}  

Auch bei Plural Pronomen \textit{mi mute} (wir) oder \textit{ona mute} (sie) benötigt man den Separator \textit{pi}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
nimi pi mi mute && unsere Namen \\
tomo pi ona mute && deren Haus \\
\end{supertabular}  
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Antonyme}
%
\index{Antonym}
\index{Gegenteil}
\index{Negation}
\index{\textit{ala}!Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Zusammengesetzte Substantive werden auch verwendet, um das Gegenteil eines Wortes oder Wortgruppe zu formulieren. 
Dabei wird der Separator \textit{pi}, das Wort beziehungsweise die Wortgruppe und das Adjektiv \textit{ala} eingesetzt. 
Dabei kann sich der Worttyp ändern. 
In den ersten Beispielen ist \textit{wawa} ein Adjektiv. 
Aber nach dem Separator \textit{pi} ist nur ein Substantiv- oder Pronomen-Slot möglich.
Also kann \textit{wawa} hier nur ein ein Substantiv sein.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan wawa && eine starke Person \\
jan wawa ala && keine (einzige) starke Person \\
jan pi wawa ala && eine Person mit Schwäche, eine schwache Person \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Wessen} 
%
\index{wessen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Auch für Fragen nach Eigentumsverhältnissen wird ein zusammengesetztes Substantiv verwendet. 
Nach dem Separator \textit{pi} folgt dabei das Substantiv \textit{jan} und das Fragepronomen \textit{seme} als Vertreter des Adjektivs. 


\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ni li tomo pi jan seme? && Wessen Haus ist das? \\
\end{supertabular}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Mehrere \textit{pi}-Phrasen für ein zusammengesetztes Substantiv} 
%
\index{pi!mehrere}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Die deutsche Sprache kennt ja zusammengesetzte Substantive, die aus mehr als zwei Substantiven bestehen. 
Zum Beispiel finden man das Wort 'Wagenstandsanzeiger' auf vielen Bahnhöfen.  
Auch hier ist das letze Substantiv das Haupt-Substantiv. 
Schließlich ist es ein 'Anzeiger' und weder ein 'Wagen' oder ein 'Stand'. 

In \textit{toki pona} sind mehrere \textit{pi}-Phrasen für ein Haupt-Substantiv möglich. 
Auch dabei steht das Haupt-Substantiv am Anfang vor den \textit{pi}-Phrasen. 
Dies ist vergleichbar mit den den anderen Trennwörtern \textit{li} und \textit{e}. 
(Mehrere Prädikat-Phrasen (\textit{li}) gehören zu einem Subjekt. 
Mehrere direkte Objekte (\textit{e}) gehören zu einem Prädikat.)
Entsprechend werden alle weitere \textit{pi}-Phrasen mit dem ersten Substantiv verbunden. 
Es gibt also keine verschachtelten \textit{pi}-Phrasen. 
Man kann die Reihenfolge vertauschen. 
Allerdings ändert sich dann die Bedeutung ein wenig. 
Allerdings sollte man mehrere \textit{pi}-Phrasen vermeiden.
In der nächsten Lektion werden wir einen Weg finden, mehrere \textit{pi}-Phrasen zu vermeiden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kulupu pi kalama musi pi ma Inli li pona. && Die englisch Rock-Band ist gut. \\ 
kulupu pi ma Inli pi kalama musi li pona. && Die englisch Rock-Band ist gut. \\ 
\end{supertabular}
%
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsubsection*{Häufige Fehler mit \textit{pi}}
\label{'mistakes_with_pi'}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ein häufiger Fehler ist, dass nur ein Wort nach \textit{pi} verwendet wird. 
Nach dem Separator \textit{pi} folgt ein Substantiv oder Pronoun gefolgt von einem Adjektiv. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan \sout{pi wawa} pi pona mute li kama. && Falsch! \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Das \textit{pi} vor \textit{wawa} ist falsch. 
Richtig ist: 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan wawa pi pona mute li kama. && Ein starker, sehr guter Mensch kommt. \\ 
\end{supertabular}

\index{\textit{tan}!Präposition}
Ein weiterer Fehler ist, dass der Separator \textit{pi} statt der Präposition \textit{tan} verwendet wird. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kama, tan ma Mewika. && Ich komme aus Amerika. \\
\end{supertabular}  

Trenne nie Verben, Adjektive oder Zahlen mit \textit{pi}.

Am Anfang ist der Separator \textit{pi} ungewohnt. 
Aber es hilft einen Satz besser zu verstehen. 
Ein \textit{pi} zeigt an, dass nach dem \textit{pi} nur ein Substantiv oder Pronomen stehen kann.

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\subsection*{Verschiedenes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das Substantiv \textit{kalama}}
%
\index{\textit{kalama}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Das Substantiv \textit{kalama} ('Geräusch' oder 'Krach' wird oft mit dem Adjektiv \textit{musi} kombiniert.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kalama musi && Musik, Lied \\
kalama musi li ' pona, tawa mi. && Ich mag Musik. \\
\end{supertabular}  

Das Substantiv \textit{kalama} und das Adjektiv \textit{kalama musi} steht vor den Namen von Liedern.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kalama musi 'Jingle Bells' li ' pona, tawa mi. && Ich mag das Lied 'Jingle Bells'. \\
\end{supertabular}  

Und wir können es mit Separator \textit{pi} benutzen, um über bestimmte Musikgruppen oder Künstler zu reden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kalama musi pi jan Heino li ' nasa. && Die Musik von Heino ist blöd. \\
\end{supertabular}  

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das intransitive Verb \textit{kalama}}
%
\index{\textit{kalama}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Das intransitive Verb \textit{kalama} bedeutet 'Geräusche machen' oder 'laut sein'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
o kalama ala! && Sei still! \\
\end{supertabular}  

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Das transitive Verb \textit{kalama}}
%
\index{\textit{kalama}!Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Das transitive Verb \textit{kalama} bedeutet 'klingen', 'läuten', 'klingeln' oder 'ein Instrument spielen'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kalama e kalama musi, kepeken ilo. && Ich mache Musik mit einem Instrument. \\
\end{supertabular}  

%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'pi'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Kann der Separator \textit{pi} zum Trennen von Adjektiven verwendet werden? &&  \\ % no-dictionary
Wo steht in \textit{toki pona} bei einem zusammengesetzen Substantiv das Haupt-Substantiv? &&  \\ % no-dictionary
Wieviel Wörter müssen mindenstens zwischen dem Separator \textit{pi} und dem nächsten Separator stehen? &&  \\ % no-dictionary
Wo können sich Adjektiv-Slots nach dem Separator \textit{pi} befinden? &&   \\ % no-dictionary
Wie fragt man nach dem Eigentümer eines Gegenstandes? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Kelis Kind ist lustig.  \\ % no-dictionary
Ich bin ein Toki-Ponianer.  \\  % no-dictionary
Er ist ein guter Musiker.   \\  % no-dictionary
Der Kapitän des Schiffes ißt.  \\ % no-dictionary
Määh (Schaf).    \\ % no-dictionary
Enyas Musik ist gut.  \\ % no-dictionary
Welche Leute dieser Gruppe sind wichtig?  \\ % no-dictionary
Unser Haus ist verwüstet.    \\ % no-dictionary
Wie hat sie das gemacht?    \\ % no-dictionary
Ich schaue mir das Land mit meinem Freund an.  \\ % & English - Toki Pona
Mit wem bist du gegangen? &&  \\  % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pipi pi ma mama mi li lili.  \\ % no-dictionary
kili pi jan Linta li ike.    \\ % no-dictionary
len pi jan Susan li jaki.    \\ % no-dictionary
mi sona ala e nimi pi ona mute.    \\ % no-dictionary
mi wile toki meli.    \\ % no-dictionary
sina pakala e ilo, kepeken nasin seme?    \\ % no-dictionary
jan Wasintan [Washington] li ' jan lawa pona pi ma Mewika.  \\   % no-dictionary
wile pi jan ike li pakala e ijo.    \\ % no-dictionary
\end{supertabular}  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
