%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Präpositional Objekte, (in-)transitive Verben}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Präposition}
\index{Präpositional Objekt}
\index{\textit{lon}}
\index{\textit{kepeken}}
\index{\textit{tawa}}
\index{\textit{kama}}
\index{\textit{kiwen}}
\index{\textit{kon}}
\index{\textit{pana}}
\index{\textit{poki}}
\index{\textit{toki}}
\index{in}
\index{im}
\index{an}
\index{auf}
\index{am}
\index{existieren}
\index{leben}
\index{benutzen}
\index{verwenden}
\index{mit}
\index{mittels}
\index{bewegen}
\index{fahren}
\index{gehen!zu etwas}
\index{für}
\index{zu}
\index{nach}
\index{bis}
\index{Bewegung}
\index{beweglich}
\index{kommen}
\index{passieren}
\index{verursachen}
\index{Zukunft}
\index{Anfang}
\index{schwer}
\index{fest}
\index{steinhart}
\index{Stein}
\index{Fels}
\index{Metall}
\index{Luft}
\index{Atmosphäre}
\index{Wind}
\index{Geist}
\index{Seele}
\index{luftig}
\index{gasförmig}
\index{geben}
\index{senden}
\index{freigeben}
\index{ausstrahlen}
\index{Verabreichung}
\index{Umtausch}
\index{Behälter}
\index{Container}
\index{Schüssel}
\index{Glas}
\index{Tasse}
\index{Kiste}
\index{sprechen}
\index{reden}
\index{tratschen}
\index{Sprache}
\index{Kommunikation}
\subsection*{Vokabeln}
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
\textbf{\dots lon} && \textit{Adjektiv}: real, wahr, bestehend, richtig, echt \\ % no-dictionary
\textbf{lon} && \textit{Substantiv}: Existenz, Sein, Präsenz \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , lon \dots} && \textit{Präposition}: in, im, an, am, bei, auf \\ % no-dictionary
\textbf{lon} && \textit{Verb, intransitiv}: anwesend sein, vorhanden sein, enthalten sein, existieren, leben \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{kepeken} && \textit{Substantiv}: Nutzung, Verwendung, Werkzeug \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , kepeken \dots} && \textit{Präposition}: mit, mittels, per \\ % no-dictionary
\textbf{kepeken} && \textit{Verb, intransitiv}: benutzen, verwenden, anwenden, nutzen, gebrauchen \\ % no-dictionary
\textbf{kepeken \dots} && \textit{Hilfsverb}: verwenden \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tawa} && \textit{Adjektiv}: beweglich, mobil \\ % no-dictionary
\textbf{\dots tawa} && \textit{Adverb}: beweglich, mobil \\ % no-dictionary
\textbf{tawa} && \textit{Substantiv}: Bewegung, Regung, Transport \\ % no-dictionary
\textbf{\dots , tawa \dots} && \textit{Präposition}: zu, um zu, zu hin, nach, für, bis, in \\ % no-dictionary
\textbf{tawa} && \textit{Verb, intransitiv}: gehen, spazieren, verlassen, abfahren, reisen \\ % no-dictionary
\textbf{tawa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bewegen, verschieben, verlagern \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kama} && \textit{Adjektiv}: einkehrend, kommend, zukünftig \\ 
\textbf{\dots kama} && \textit{Adverb}: einkehrend, kommend, zukünftig \\ 
\textbf{kama} && \textit{Substantiv}:  Zukunft, Chance, Ankunft, Anreise, Anfang, Beginn \\ 
\textbf{kama} && \textit{Verb, intransitiv}: kommen, werden, anfangen, eintreffen, ankommen,  \\ 
\textbf{kama \dots} && \textit{Hilfsverb}: werde(n), er- \\ 
\textbf{kama (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: bewerkstelligen, herbeiführen \\ 
kama \textbf{jo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erhalten, bekommen, kriegen, abkriegen, nehmen \\ 
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kiwen} && \textit{Adjektiv}: hart, schwer, heftig, fest, solid, stabil, robust, steinhart \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kiwen} && \textit{Adverb}: hart, schwer, heftig, fest, solid, stabil, robust, steinhart \\ % no-dictionary
\textbf{kiwen} && \textit{Substantiv}: Felsbrocken, Fels, Stein, Metall, Mineral, Lehm \\ % no-dictionary
\textbf{kiwen (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: verfestigen, verhärten, versteinern \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kon} && \textit{Adjektiv}: luftig, ätherisch, gasförmig, gasartig \\ % no-dictionary
\textbf{\dots kon} && \textit{Adverb}: luftig, ätherisch, gasförmig, gasartig \\ % no-dictionary
\textbf{kon} && \textit{Substantiv}: Luft, Atmosphäre, Wind, Odor, Geruch, Seele, Geist \\ % no-dictionary
\textbf{kon} && \textit{Verb, intransitiv}: atmen \\ % no-dictionary
\textbf{kon (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: wegblasen \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots pana} && \textit{Adjektiv}: großzügig \\ % no-dictionary
\textbf{pana} && \textit{Substantiv}: Verabreichung, Transformation, Überführung, Umtausch \\ % no-dictionary
\textbf{pana (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: geben, senden, entbinden, strahlen, emittieren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{poki} && \textit{Substantiv}: Kontainer, Behälter, Box, Schüssel, Schale, Tasse, (Trink-) Glas \\ % no-dictionary
\textbf{poki (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: einpacken, einwecken, einwickeln, einmachen  \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
\textbf{\dots toki} && \textit{Adjektiv}: eloquent, sprachlichen, verbal, grammatische \\ % no-dictionary
\textbf{\dots toki} && \textit{Adverb}: eloquent, sprachlichen, verbal, grammatische \\ % no-dictionary
\textbf{toki} && \textit{Substantiv}: Sprache, Gespräch, Rede, Ansprache, Kommunikation, Plauderei \\ % no-dictionary
\textbf{toki} && \textit{Verb, intransitiv}: reden, sprechen, sich unterhalten, plaudern \\ % no-dictionary
\textbf{toki (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: sagen \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Präpositionen}
\index{Präposition}
\index{Objekt!präpositional}
\index{Präpositionalobjekt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Eine Präposition beschreibt eine Beziehung zwischen Wörtern in einem Satz und stehen vor Substantiven oder Pronomen.
In Toki Pona beginnen Präpositionen ein Präpositionalobjekt. 
Ein Slot für Präpositionen befindet sich also nur am Anfang eines Präpositionalobjekts. 
Ein Präpositionalobjekt steht am Ende eines Satzes. 
Mögliche direkte Objekte und intransitive Objekte (siehe unten) stehen immer vor einem Präpositionalobjekt.
Wie die anderen Objektarten ist ein Präpositionalobjekt ist optionaler Bestandteil einer Prädikat-Phrase. 
Es wird empfohlen ein Komma vor einer Präposition setzen.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Transitive Verben und intransitive Verben}
\index{Verb!intransitive}
\index{Verb!transitive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir haben bereits transitive Verben kennen gelernt. 
Ein transitiven Verb macht etwas mit dem direkten Objekt. 
Das direkte Objekt kann man mit 'Wen' oder 'Was' erfragen. 
Vor dem direkten Objekt steht ein \textit{e}.

Nach einem intransitiven Verb kann kein direktes Objekt folgen. 
Entweder folgt kein Objekt oder ein intransitives Objekt. 
Das intransitive Verb ändert das nachfolgende Objekt nicht. 
Ein intransitives Objekt kann man nicht mit 'Wen' oder 'Was' erfragen.
Vor dem intransitiven Objekt steht kein \textit{e}.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Präposition!lon}
\index{Verb!\textit{lon}}
\index{\textit{lon}!Präposition}
\index{\textit{lon}!Verb}
\subsection*{\textit{lon}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{lon} kann sowohl intransitives Verb als auch Präposition sein. 
In diesem Beispielen wird \textit{lon} als Präposition verwendet.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku, lon tomo. && Ich esse im Haus. \\
mi telo e mi, lon tomo telo. && Ich wasche mich im Badezimmer. \\
\end{supertabular} 

In diesem Beispielen wird \textit{lon} als intransitives Verb benutzt. 
Da vor \textit{lon} kein anderes Predikat steht, muss \textit{lon} ein Verb sein.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lon tomo. && Ich bin im Haus. \\
suno li lon sewi. && Die Sonne ist am Himmel. \\
kili li lon poki. && Die Früchte sind im Korb. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{lon}!\textit{wile}}
\index{\textit{wile}!\textit{lon}}
\subsubsection*{\textit{lon} und \textit{wile}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Da \textit{lon} sowohl eine Präposition als auch ein intransitives Verb sein kann, ist möglicherweise die Aussage der Sätze mit \textit{lon} und \textit{wile} etwas verwirrend.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi wile lon tomo. && Ich will zu Hause sein. / Ich will im Haus. \\
\end{supertabular} 

\index{Trick!\textit{e ni}}
\index{\textit{e}!\textit{ni}}
\index{\textit{ni}!\textit{e}}
Dieser Satz hat mindestens zwei mögliche Übersetzungen. 
Die erste Übersetzung drückt aus, daß der Sprecher zu Hause sein will. 
Die zweite Übersetzung sagt aus, daß er in einem Haus ist und etwas will (ohne zu sagen was genau). 
Wir können mit einem Komma \textit{lon} als Präposition erzwingen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi wile, lon tomo. && Ich will zu Hause sein.  \\
\end{supertabular}

Besser ist es aber den Satz mit einem Doppelpunkt in zwei Sätze aufzuteilen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi wile e ni: mi lon tomo. && Ich will dies: Ich bin zu Haus. \\
\end{supertabular} 

In \textit{toki pona} wird oft dieser Trick verwendet. 
Beachte dabei, dass jeweils vor und nach dem Doppelpunkt ein vollständiger Satz ist. 
Toki Pona kennt keine verschachtelte Nebensätze.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina toki e ni tawa mi: sina moku. && Du sagtest zu mir, daß Du ißt. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{Präposition!\textit{kepeken}}
\index{Verb!\textit{kepeken}}
\index{\textit{kepeken}!Präposition}
\index{\textit{kepeken}!Verb}
\subsection*{\textit{kepeken}}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{kepeken} als intransitives Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kepeken ilo. && Ich benutze ein Werkzeug. \\
sina wile kepeken ilo. && Du mußt die Hilfsmittel verwenden. \\
mi kepeken poki ni. && Ich nehme diese Tasse. \\
\end{supertabular} 

In einigen anderen Lektionen wird \textit{kepeken} als transitives Verb verwendet.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{kepeken} als Präposition}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi moku, kepeken ilo moku. && Ich esse mit Besteck. \\
mi lukin, kepeken ilo suno. && Ich sehe mittels Taschenlampe.  \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Präposition!\textit{tawa}}
\index{Verb!\textit{tawa}}
\index{\textit{tawa}!Präposition}
\index{\textit{tawa}!Verb}
\subsection*{\textit{tawa}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{tawa} als intransitives Verb} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona mute li tawa utala && Sie ziehen in den Krieg. \\
sina wile tawa telo suli. && Du willst zum Meer gehen. \\
ona li tawa sewi kiwen.  && Sie besteigt die Felsspitze. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{tawa}!Verb}
\index{Verb!\textit{tawa}}
\subsubsection*{\textit{tawa} als transitives Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{tawa} kann auch ein transitives Verb (Handlungsverb) sein.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi tawa e kiwen. && Ich bewege den Felsen. \\
ona li tawa e len mi. && Sie verschiebt meine Kleidung. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{tawa}!zu}
\index{\textit{tawa}!mit}
\index{\textit{tawa}!in}
\index{zu}
\index{mit}
\index{in}
\subsubsection*{\textit{tawa} als Präposition 'zu', 'mit', 'in'}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi toki, tawa sina. && Ich spreche zu dir. \\
ona li lawa e jan, tawa ma pona. && Er führte die Leute in das gelobte Land. \\
ona li kama, tawa ma mi. && Er kommt in mein Land. \\
\end{supertabular} 

In diesem Satz ist das erste \textit{tawa} ein intransitives Verb.
Das zweite \textit{tawa} ist eine Präposition und leitet das Präpositional-Objekt ein. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi tawa, tawa tomo mi. && Ich gehe zu meinem Haus. \\
\end{supertabular} 

\index{\textit{li}!\textit{li pona tawa mi}}
\index{\textit{li}!\textit{li ike tawa mi}}
\index{möchten}
\index{gefallen}
Wenn man ausdrücken möchte, daß einem etwas gefällt, verwendet man auch \textit{tawa}.
Dies erfolgt nach dem Muster 'es ist gut zu mir'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ni li ' pona, tawa mi. && Das ist gut für mich. / Ich mag das. \\
ni li ' ike, tawa mi && Das ist schlecht für mich. / Ich mag es nicht. \\
\end{supertabular} 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kili li ' pona, tawa mi. && Ich mag Obst. \\
toki li ' pona, tawa mi. && Ich rede gern. / Ich mag Sprachen. \\
utala li ' ike, tawa mi. && Ich mag keinen Krieg. \\
telo suli li ' ike, tawa mi. && Ich mag das Meer nicht. \\
\end{supertabular} 

\index{Nebensatz}
\index{Satz!-Neben}
%%%
% \newpage
In \textit{toki pona} gibt es keine Nebensätze. 
Wenn man z.B. sagen will 'Mir gefällt es, die Landschaft anzuschauen.' ist es besser den Satz aufzuteilen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi lukin e ma. ni li ' pona, tawa mi. && Ich schaue mir die Landschaft an. Das ist gut für mich. \\
\end{supertabular} 

Natürlich kann man den Satz auch anders sagen.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma li pona lukin. && Die Landschaft ist schön anzuschauen. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{\textit{tawa}!für}
\subsubsection*{\textit{tawa} als Präposition 'für'}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{tawa} kann auch 'für' bedeuten.
 
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi pona e tomo, tawa jan pakala. && Ich reparierte das Haus für den behinderten Mann. \\
\end{supertabular} 

Unglücklicherweise hat diese doppelte Bedeutung von \textit{tawa} auch seine Nachteile, wie wir bald sehen werden.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\index{\textit{tawa}!Adjektiv}
\index{Adjektiv!\textit{tawa}}
\index{Auto}
\index{PKW}
\index{LKW}
\index{Bus}
\index{Boot}
\index{Schiff}
\index{Floß}
\index{Flugzeug}
\index{Hubschrauber}
\index{Ballon}
\index{Zeppelin}
\subsubsection*{\textit{tawa} als Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{tawa} wird als Adjektiv benutzt, um eine sich bewegende Konstruktion zu bezeichnen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
tomo tawa && Auto, PKW, LKW, Bus \\
tomo tawa telo && Boot, Schiff, Floß \\
tomo tawa kon && Flugzeug, Hubschrauber, Ballon, Zeppelin \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Mehrdeutigkeiten mit \textit{tawa}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Betrachten wir uns den folgenden Satz.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi pana e tomo tawa sina. && ? \\   % no-dictionary
\end{supertabular} 

Wenn \textit{tawa} als Adjektiv benutzt wird, bedeutet der Satz 'Ich gebe dein Auto'. 
Wenn \textit{tawa} als Präposition verstanden wird könnte es bedeuten: 
'Ich gebe dir das Haus'. Man kann Komma vor \textit{tawa} einfügen. Besser ist es den Satz aufzuteilen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi jo e tomo tawa sina. mi pana e ni tawa sina. && Ich habe dein Auto. Ich gebe es dir. \\
ni li tomo. mi pana e ni tawa sina. && Dies ist ein Haus. Ich gebe es dir. \\
\end{supertabular} 

%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\index{\textit{kama}}
\index{\textit{kama}!\textit{tawa}}
\index{\textit{tawa}!\textit{kama}}
\subsection*{\textit{kama}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{kama} als intransitives Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir hatten dieses Wort bereits kurz kennengelernt.
Da es ein wichtiges Wort ist, schauen wir es uns etwas genauer an.
Zuerst verwenden wir es mit der Präposition \textit{tawa}.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ona li kama, tawa tomo mi. && Er kam zu meinem Haus. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{kama} als transitives Verb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\index{verursachen}
\index{bewirken}
\index{\textit{kama}!Verb}
\index{Verb!\textit{kama}}
\textit{kama} kann aber auch mit nachfolgenden \textit{e} als transitives Verb benutzt werden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kama && verursachen, herbeiführen, bewirken, zustande bringen \\
mi kama e pakala. && Ich verursachte einen Unfall. \\
sina kama e ni: mi wile moku. && Du hast folgendes bewirkt: Ich habe Hunger. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{kama} als Hilfsverb}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{kama} kann als Hilfverb mit einem weiteren Verb benutzt werden.

\index{bekommen}
\index{erhalten}
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kama jo && bekommen, erhalten \\
mi kama jo e telo. && Ich bekam das Wasser. \\
\end{supertabular} 
%\newpage
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite~\pageref{'prepositions01'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Ich reparierte die Taschenlampe mit einem kleinen Werkzeug.  &&  \\ % no-dictionary
Ich mag \textit{toki pona}.   &&   \\ % no-dictionary
Wir gaben ihnen Essen.  &&    \\ % no-dictionary
Dies ist für meinen Freund.   &&   \\ % no-dictionary
Die Werkzeuge sind im Container.   &&   \\ % no-dictionary
Diese Flasche ist im Dreck.  &&    \\ % no-dictionary
Ich möchte mit meinem Auto zu seinem Haus fahren.  &&   \\  % no-dictionary
Sie streiten.   &&   \\ % no-dictionary
&& \\ % no-dictionary
sina wile kama tawa tomo toki.   &&   \\ % no-dictionary
jan li toki, kepeken toki pona lon tomo toki.  &&    \\ % no-dictionary
mi tawa tomo toki. ona li ' pona tawa mi.  &&   \\  % no-dictionary
sina kama jo e jan pona, lon ni.  &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
