%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{'pronunciation_alphabet'}
\section{Aussprache, Alphabet, Satzzeichen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
toki pona hat vierzehn Buchstaben: 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Alphabet}
\index{Aussprache}
\index{Konsonanten}
\subsection*{Konsonanten (9)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Die Konsonanten werden wie im Deutschen ausgesprochen.

\begin{supertabular}{p{2cm}|ll}
\textbf{Buchstabe}   &&    \textbf{Aussprache wie in} \\ % no-dictionary
k && \textbf{K}ohle   \\ % no-dictionary
l && \textbf{L}ampe   \\ % no-dictionary
m && \textbf{M}ama    \\ % no-dictionary
n && \textbf{N}ashorn \\ % no-dictionary
p && \textbf{P}apa    \\ % no-dictionary
s && \textbf{S}egel   \\ % no-dictionary
t && \textbf{T}uch    \\ % no-dictionary
w && \textbf{W}asser  \\ % no-dictionary
j && \textbf{J}ahr    \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\index{Vokale}
\subsection*{Vokale (5)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Auch die Vokale werden wie im Deutschen ausgesprochen:

\begin{supertabular}{p{2cm}|ll}
\textbf{Buchstabe}   &&    \textbf{Aussprache wie in} \\ % no-dictionary
a   &&  \textbf{A}ffe   \\ % no-dictionary
e   &&  \textbf{E}he    \\ % no-dictionary
i   &&  \textbf{I}nsel  \\ % no-dictionary
o   &&  \textbf{O}hr    \\ % no-dictionary
u   &&  \textbf{U}hr    \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Groß- und Kleinschreibung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Alle offiziellen Wörter werden immer, selbst am Satzanfang, klein geschrieben. 
Großbuchstaben werden nur für inoffizielle Wörter benutzt. 
Dies sind z.B. Eigennamen, Länder, Sprachen und Religionen. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Sonderzeichen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2cm}|ll}
\textbf{.} && \textit{Separator}: Beendet wird ein Aussagesatz mit einem Punkt. \\ % no-dictionary
\textbf{!} && \textit{Separator}: Aufforderungssätze und Ausrufesätze enden mit einem Ausrufungszeichen. \\ % no-dictionary
\textbf{?} && \textit{Separator}: Beendet wird eine Frage (interrogativer Satz) mit einem Fragezeichen. \\ % no-dictionary
\textbf{:} && \textit{Separator}: Ein Doppelpunkt trennt zwei (Halb)-Sätze. \\  % no-dictionary
\textbf{,} && \textit{Separator}: Ein Komma wird nach \glqq o\grqq verwendet wenn man Leute anspricht. \\ && Optional kann es vor einer Präposition eingefügt werden. \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Separatoren}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
In diesen Lektionen werden Sonderzeichen als Separatoren bezeichnet. 
Separatoren trennen Phrasen voneinander. 
Zum Beispiel trennt ein Punkt ein Satz vom nächsten Satz. 
In \textit{toki pona} dienen auch spezielle Wörter als Separatoren. 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Satzarten}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{toki pona} kennt, wie viele Sprachen, unterschiedliche Satzarten. 

Die meisten Sätze sind Aussagesätze (Deklarativsätze) und enden mit einem Punkt. 
Aussagesätze sind Sätze, die eine Behauptung oder eine Annahme aufstellen, also eine Aussage über einen Sachverhalt machen, der wahr oder falsch sein könnte. 

Fragesätze (Interrogativ) formulieren eine Frage. 
Sie enden mit einem Fragezeichen. 

Aufforderungssätze (Imperativ) sind Sätze, die einen Befehl formulieren. 
Sie enden mit einem Ausrufungszeichen. 

Ausrufesätze (Interjektionen, Exclamatory) sind Sätze, die Bewunderung oder Verwunderung zum Ausdruck bringen. 
Dazu gehören auch Grußformeln. 
Sie enden mit einem Ausrufungszeichen oder einem Punk.

Überschriften (Headlines) sind meist keine vollständigen Sätze und enden nicht mit einem Satzzeichen.

Achte bitte immer auf korrekte Satzzeichen.
Falsche beziehungsweise fehlende Satzzeichen beeinträchtigen die Verständlichkeit.

%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Übungen 3 (Antworten siehe Seite~\pageref{'pronunciation_alphabet'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5cm}|ll}
Was sind Separatoren? &&   \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
Welche Phrase hat kein Satzzeichen am Ende? &&  \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
Welcher Separator steht am Ende eines Aussagesatzes? && \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
Wann werden offiziellen \textit{toki pona} Wörter groß geschrieben? && \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
Was darf vor oder nach einem Separator meist nicht stehen? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular} \\% no-dictionary

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
