%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fragen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{olin}
\textbf{\dots olin} && \textit{Adjektiv}: Liebes- \\ 
\textbf{olin} && \textit{Substantiv}: Liebe \\ 
\textbf{olin (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: (eine Person) lieben \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{seme}
\textbf{seme} && \textit{Fragepronomen}: wer, wie, was, welche, warum, wessen (Fragewort) \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{sin}
\textbf{\dots sin} && \textit{Adjektiv}: neu, frisch, noch einer, ein anderes, mehr \\ 
\textbf{ \dots sin } && \textit{Adverb}: erneuernd \\ 
\textbf{sin} && \textit{Substantiv}: Nachrichten, Neuheit, Innovation \\ 
\textbf{sin (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: erneuern, renovieren, auffrischen, beleben \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{supa}
\textbf{\dots supa} && \textit{Adjektiv}: flach, eben, plan, platt, seicht, horizontal \\ 
\textbf{supa} && \textit{Substantiv}: horizontale Fläche, Möbel, Tisch, Stuhl, Kissen, Fußboden \\ 
 && \\ % no-dictionary
%
\index{suwi}
\textbf{\dots suwi} && \textit{Adjektiv}: süß, niedlich \\ 
\textbf{suwi} && \textit{Substantiv}: Süssigkeiten, Zucker, Schokolade, Bonbon \\ 
\textbf{suwi (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: süßen, versüßen \\ 
\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Das Fragepronomen \textit{seme}}
%
\index{\textit{seme}}
\index{Frage!\textit{seme}}
\index{was!Subjekt}
\index{Subjekt!was}
\index{Fragepronomen}
\index{Interrogativpronomen}
\index{Pronomen!Frage-}
\index{Pronomen!Interrogativ-}
\index{Fragezeichen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wir haben gelernt wie man Ja-Nein-Fragen stellt.
Nun beschäftigen wir uns mit Fragen, die nicht nur mit ja oder nein zu beantworten sind.
Für diese Fragen wird der Fragepronomen (Interrogativpronomen) \textit{seme} verwendet. 
Pronomen (Fürwörter) sind ja Stellvertreter für verschiedene Arten von Wörtern.
Das Fragepronomen \textit{seme} ersetzt das Wort beziehungsweise den Satzteil nach dem gefragt wird. 
Je nachdem in welchen Slot(s) \textit{seme} verwendet wird, kann es unterschiedliche Wortarten beziehungsweise Satzteile vertreten. 
Separatoren können durch das Fragepronomen \textit{seme} nicht vertreten werden. 
Bei einer Frage mit \textit{seme} ändert sich nicht die Reihenfolge der Wort-Slots. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Wie bitte?}
%
\index{wie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wird mit dem Fragepronomen \textit{seme} ein komplette Frage bildet, hat man nichts verstanden. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
seme? && Wie bitte? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Wer/Was -- Subjekt}
\index{wer!Subjekt}
\index{was!Subjekt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei Fragen wer oder was der Handlungsträger (Subjekt) ist, wird an dessen Stelle das Fragepronomen \textit{seme} im Satz gesetzt.
Dies ist ja die erste Position im Satz. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
seme li utala e sina? && Wer/Was hat dich geschlagen? \\
seme li moku e kili mi? && Wer/Was aß meine Frucht? \\
seme li lon poka mi? && Wer/Was ist neben mir? \\
seme li lon tomo mi? && Wer/Was ist in meinem Haus? \\
seme li ' pona, tawa sina? && Was magst du? \\ 
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Was/Wo -- direktes Objekt}
%
\index{wo!direktes Objekt}
\index{was!direktes Objekt}
\index{direktes Objekt!was}
\index{direktes Objekt!wo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei Fragen nach dem direkten Objekt (Handlungsempfänger) wird das Fragepronomen \textit{seme} an der Position des direkten Objekts verwendet.
Zur Vereinfachung gehen wir schrittweise vor.
Hier ein Aussagesatz:

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina lukin e pipi. && Du schaust dir einen Käfer an. \\
\end{supertabular} 

Jetzt wollen wir den Satz in eine Frage nach dem Objekt umformen. 
Anstelle von 'Du schaust dir den Käfer an.' wollen wir fragen, 'Was schaust du dir an?'

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina lukin e seme? && Was schaust du dir an? \\
\end{supertabular} 

Das Fragepronomen \textit{seme} vertritt hier das Substantive \textit{pipi}. 
Die Reihenfolge der Wörter ändert sich nicht, selbst wenn der Satz eine Frage ist.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina pakala e seme? && Was hast du beschädigt? \\
ona li jo e seme? && Was hat er? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Was -- indirektes Objekt}
%
\index{was!indirektes Objekt}
\index{indirektes Objekt!was}
\index{Objekt!was}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wird das Fragepronomen \textit{seme} nach einem intransitiven Verb verwendet, wird nach einem indirekten Objekt gefragt. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina kepeken seme? && Was nutzt du? \\
pipi li mu seme? && Was kommunizieren Käfer? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Was -- Präpositionalobjekt}
%
\index{was!Präpositionalobjekt}
\index{Präpositionalobjekt!was}
\index{PObjekt!was}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Wird das Fragepronomen \textit{seme} nach einer Präposition gesetzt, kann eine Was-Frage nach dem Präpositionalobjekt formuliert werden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina pali e ni, kepeken seme? &&  Was hast du verwendet, um dies zu bearbeiten? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
%
\subsubsection*{Warum}
%
\index{warum}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Die Präposition \textit{tan} und das Fragepronomen \textit{seme} werden verwendet, um 'warum' zu formulieren. 
Beide Wörter bilden ein Präpositionalobjekt.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
sina kama, tan seme? && Warum kamst du? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Wer, Wen, Wem}
%
\index{wer}
\index{wem}
\index{wen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei Fragen nach einer Person vertritt das Fragepronomen \textit{seme} ein Adjektiv nach dem Substantiv \textit{jan}. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan seme li moku? && Wer ißt? \\
jan seme li tawa, lon poka sina? && Wer ging mit dir? \\
sina lukin e jan seme? && Wen hast du gesehen? \\
sina toki, tawa jan seme? && Mit wem redest du? \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Welche, Welches, Welchem}
%
\index{welche}
\index{welches}
\index{welchem}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Bei Fragen nach Dingen vertritt das Fragepronomen \textit{seme} das Adjektiv nach dem entsprechenden Substantiv. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma seme li ' pona, tawa sina? && Welche Länder magst du? \\
sina kama, tan ma seme? && Aus welchem Land kommst du? \\ 
\end{supertabular} 

Möglichwerweise ist der Satzbau etwas verwirrend, da sich im deutschen die Reihenfolge der Wörter bei einer Frage sich gegenüber einem Aussagesatz ändert.
In \textit{toki pona} ändert sich aber die Reihenfolge nicht.
Um die Übersetzung zu testen kann man einen kleinen Trick anwenden.
Man ersetzt einfach das Frage pronomen \textit{seme} durch das Pronomen \textit{ni} und prüft ob daraus ein verständlicher Aussagesatz entstanden ist.
%
%
%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Verschiedenes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{supa}}
%
\index{\textit{supa}!Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{supa} bedeutet 'waagerechter Oberfläche'.
Es wird aber gewöhnlich einfach für 'Möbel' verwendet.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
supa  && Tisch, Sessel, Stuhl, Sofa, Liege  \\
supa lape && Bett \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{suwi}}
%
\index{\textit{suwi}!Adjektiv}
\index{\textit{suwi}Substantiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Als Adjektiv bedeutet \textit{suwi} 'süß' oder 'niedlich'. 
Es bedeutet aber nicht 'sexy' oder 'attraktiv'. 
Als Substantiv bedeutet \textit{suwi} 'Süßigkeit' oder irgendetwas in der Art.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan lili sina li ' suwi. && Dein Baby ist süß. \\
telo kili ni li ' suwi. && Dieser Saft ist süß. \\
mi wile e suwi! && Ich will einen Keks. \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{sin}}
%
\index{\textit{sin}!Adjektiv}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\textit{sin} bedeutet als Adjektiv 'neu', 'ein weiteres' oder 'mehr'.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan sin li kama. && Es kommen noch mehr Leute. \\
mi wile e suwi sin! && Ich möchte noch einen Keks. \\
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{\textit{olin}}
%
\index{\textit{olin}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Dieses Wort bedeutet meist 'Liebe' zum eigenen Partner oder anderen Personen.
In diesem Beispiel ist \textit{olin} ein transitives Verb.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi olin e sina. && Ich liebe dich. \\
\end{supertabular} 

Es ist aber nicht die Liebe zu Dingen oder Tätigkeiten gemeint.
\textit{olin} meint also die Liebe zu Deiner Freundin bzw. Freund oder zu deinen Eltern.
Mit \textit{olin} ist aber nicht die Liebe z.B. zu Basketball oder Eisbein gemeint.
Dann verwendet man das bekannte Muster:

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ni li pona tawa mi. && Ich mag das. \\
\end{supertabular} 
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage{}
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'questions_using_seme'})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Wie ändert sich der Satzaufbau bei einer Frage in \textit{toki pona}? &&  \\ % no-dictionary
Welche Wortart hat das Wort \textit{seme}? &&   \\ % no-dictionary
Was ist ein Reflexivpronomen? &&  \\ % no-dictionary
Was kann das Wort \textit{seme} vertreten? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird nach einer Person gefragt (Wer, Wen, Wem)? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird eine Warum-Frage gestellt? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird nach einem indirekten Objekt gefragt? &&  \\ % no-dictionary
Wie wird nach einem Präpositionalobjekt gefragt? &&  \\ % no-dictionary
Gibt es verschachtelte Nebensätze in \textit{toki pona}? &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Was möchtest du tun? &&   \\ % no-dictionary
Wer liebt dich? &&   \\ % no-dictionary
Versüsst es?  &&  \\ % no-dictionary
Ich gehe ins Bett. && \\  % no-dictionary
Kommen noch mehr Leute? &&  \\  % no-dictionary
Gib mir einen Lutscher! && \\   % no-dictionary
Wer ist da? &&   \\ % no-dictionary
Welches Insekt hat dir weh getan?  &&  \\ % no-dictionary
Er liebt es zu essen.  &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
jan Ken o, mi olin e sina.  && \\  % no-dictionary
ni li ' jan seme?  && \\  % no-dictionary
sina lon seme?   && \\  % no-dictionary
mi lon tan seme?  && \\  % no-dictionary
jan seme li ' meli sina?   && \\    % no-dictionary
sina tawa ma tomo, tan seme?    && \\   % no-dictionary
sina wile tawa, tawa  ma seme? && \\  % no-dictionary
\end{supertabular} 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
