%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Der Körper}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Vokabeln}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{supertabular}{p{2,5cm}|ll}
%
\index{ko}
\textbf{ko} && \textit{Substantiv}: halbfeste Substanz, Paste, Puder, Gummi, Kleber, Mehl, Brei, Pulver \\ % no-dictionary
\textbf{ko (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: zerquetschen, pulverisieren \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{kute} 
\textbf{\dots kute} && \textit{Adjektiv}: auditiv, feinhörig \\ % no-dictionary
\textbf{kute} && \textit{Substantiv}: Gehör, Hörsinn \\ % no-dictionary
\textbf{kute (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: hören, zuhören \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{linja}
\textbf{\dots linja} && \textit{Adjektiv}: längliche, rechteckig, lang \\ % no-dictionary
\textbf{linja} && \textit{Substantiv}: Faden, Kette, Saite, Schnur, Sehne, Leine, Haar, Zwirn \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{luka}
\textbf{\dots luka} && \textit{Adjektiv}: greifbar, Tast- \\ % no-dictionary
\textbf{luka} && \textit{Substantiv}: Hand, Arm \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{lupa} 
\textbf{\dots lupa} && \textit{Adjektiv}: löchrig \\ % no-dictionary
\textbf{lupa} && \textit{Substantiv}: Loch, Höhle; Bau, Mündung, Öffnung, Ausguss, Fenster, Tür, Tor \\  % no-dictionary
\textbf{lupa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: durchbohren, erstechen, perforieren \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{nena}
\textbf{\dots nena} && \textit{Adjektiv}: hügelig, hügelige, bergig, bucklige, bucklige, holprige \\  % no-dictionary
\textbf{nena} && \textit{Substantiv}: Beule, Hügel, Berg, Gebirge, Erhebung, Button, Nase, Rundung \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{oko}
\textbf{\dots oko} && \textit{Adjektiv}: optisch, Auge- \\  % no-dictionary
\textbf{oko} && \textit{Substantiv}: Auge \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{palisa}
\textbf{\dots palisa} && \textit{Adjektiv}: lang, länglich \\  % no-dictionary
\textbf{palisa} && \textit{Substantiv}: Rute, Stab, Stange, Angel, Stock, Stiel, Ast, Stock \\  % no-dictionary
\textbf{palisa (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: strecken, sexuell zu erregen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{selo}
\textbf{selo} && \textit{Substantiv}: Außenseite, Oberfläche, Haut, Schale, Rinde, Borke, Gestalt, Form \\  % no-dictionary
\textbf{selo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: schützen, bewachen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{sijelo}
\textbf{\dots sijelo} && \textit{Adjektiv}:  körperlich, materiellen, fleischlichen \\  % no-dictionary
\textbf{\dots sijelo} && \textit{Adverb}: körperlich \\  % no-dictionary
\textbf{sijelo} && \textit{Substantiv}: Körper, Leib, Gesundheit, physischer Zustand \\  % no-dictionary
\textbf{sijelo (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: heilen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{sike}
\textbf{\dots sike} && \textit{Adjektiv}:  rund, konjunkturell, periodisch \\  % no-dictionary
\textbf{\dots sike} && \textit{Adverb}: gedreht \\  % no-dictionary
\textbf{sike} && \textit{Substantiv}: Kreis, Rad, Kugel, Ball, Kreislauf, Periode, Zyklus \\  % no-dictionary
\textbf{sike (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: kreisen, drehen \\  % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
%
\index{uta}
\textbf{\dots uta} && \textit{Adjektiv}: mündlich, oral \\  % no-dictionary
\textbf{\dots uta} && \textit{Adverb}: mündlich, oral \\  % no-dictionary
\textbf{uta} && \textit{Substantiv}: Mund, Maul, Schnabel \\  % no-dictionary
\textbf{uta (e \dots)} && \textit{Verb, transitiv}: küssen, saugen \\  % no-dictionary

\end{supertabular} \\
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Körperteile}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Mit den obigen Substantiven und optionalen Adjektiven lassen sich Körperteile beschreiben. 
Natürlich können die meisten dieser Wörter auch zur Beschreibung anderer Sachen verwendet werden.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
oko && Auge \\
nena kute && Ohr  \\
nena kon && Nase \\
uta && Mund \\
ijo uta walo && Zähne \\
linja lawa && Haare (Kopf-) \\
lawa && Kopf \\
anpa lawa && Hals \\
luka && Hand, Arm \\
len luka && Handschuhe \\
poka && Hüfte \\
noka && Fuß, Bein \\
len noka && Schuhe, Hose, Strümpfe \\
sinpin && Brust, Brustkorb, Brustkasten, Unterleib, Bauch, Gesicht \\
nena sike meli && weibliche Brust \\
lupa meli && Vagina \\
palisa mije && Penis \\
sike mije && Hoden \\
monsi && Po, Pobacken, Hintern \\
selo && Haut \\
\end{supertabular} 

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\subsection*{Körperflüssigkeiten und Ausscheidungen}
%
\index{\textit{ko}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
Mit dem Substantiv \textit{telo} und entsprechenden Adjektiven werden Körperflüssigkeiten und Ausscheidungen beschrieben.
Das Substantiv \textit{ko} wird oft mit dem Adjektiv \textit{jaki} kombiniert.

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
telo walo mije && Sperma, Samen \\
telo sijelo loje  && Blut, rote Körperflüssigkeit \\
telo jelo  && Urin, gelbe Flüssigkeit \\
mi pana e telo jelo. && Ich urinierte. \\
ko jaki	  && Kot, Fäkalien, Scheiße, Kacke \\
mi pana e ko jaki. && Ich habe ein großes Geschäft gemacht. \\
\end{supertabular} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Das transitive Verb \textit{kute}}
%
\index{\textit{kute}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
mi kute e toki sina. && Ich hörte dich sprechen. \\ 
mi kute e kalama musi. && Ich höre Musik. \\
\end{supertabular} 
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\subsection*{Ein Lied}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Hier die Version von 'Heads, shoulders, knees and toes' übersetzt in Toki Pona von jan Mali. 
Sie verwendet diesen Song in ihren schönen Toki Pona Lektionen (Videos) \cite{www:astrodonunt:02}}.
Wie man sehen kann sind dies keine exakten grammatikalischen Sätze, da es Lyrik ist.

lawa, sewi luka, palisa noka, palisa noka \\
lawa, sewi luka, palisa noka, palisa noka \\
en oko en nena kute en uta en nena kon \\
lawa, sewi luka, palisa noka, palisa noka \\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%
\subsection*{Übungen (Antworten siehe Seite ~\pageref{'the_body'})}
%
Schreibe bitte die Antworten auf einen Zettel und überprüfe sie anschließend. 

Welche Wortarten kann das jeweilige Wort in dem Satz nach dem Bindestrich darstellen?
Beispiel: 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
pona - mi pona e ni. && transitives Verb \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
kepeken - mi kepeken ilo. && v \\ % no-dictionary
sina - sina pona ala pona? &&  \\ % no-dictionary
kama - mi kama jo e tomo tawa. &&  \\ % no-dictionary
lon - mi lon tomo. &&  \\ % no-dictionary
kepeken - mi pali e ni, kepeken ilo. &&   \\ % no-dictionary
\end{supertabular}

Versuche diese Sätze zu übersetzen. 
Mit dem Tool \textit{Toki Pona Parser} (\cite{www:rowa:02}) kann man Rechtschreibung und Grammatik überprüfen. 

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
Küss mich.*  && \\ % no-dictionary
Ich muß pullern. &&  \\ % no-dictionary
Mein Haar ist naß. && \\ % no-dictionary
Etwas ist in meinem Auge.  &&  \\ % no-dictionary
Ich kann hören was du sagst. &&  \\ % no-dictionary
Ich muß kacken.  &&  \\ % no-dictionary
Das Loch ist groß. &&   \\ % no-dictionary
Ist es eine Kette? &&  \\ % no-dictionary
 && \\ % no-dictionary
selo pi jelo en laso pi akesi lili li ' pona, tawa mi. && \\ % no-dictionary
a! telo sijelo loje li kama, tan nena kute mi!  &&  \\ % no-dictionary
selo mi li wile e ni: mi pilin e ona. ** &&   \\ % no-dictionary
o pilin e nena. &&   \\ % no-dictionary
o moli e pipi, kepeken palisa.  &&  \\ % no-dictionary
luka mi li ' jaki. mi wile telo e ona. &&   \\ % no-dictionary
o pana e sike, tawa mi. &&   \\ % no-dictionary
mi pilin e seli sijelo sina. &&    \\ % no-dictionary
ona li selo ala selo? &&  \\ % no-dictionary
\end{supertabular} 

\textsc{*} Berühre meinen Mund unter Verwendung deines Mundes. \\
\textsc{**} Dieser Satz ist auch ein bißchen Idiomatisch. 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof

